<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt xml:lang="cn"> 
            <title type="main">
               激励还是抑制?*——土地权益变更与农村家庭创业
               <note n="*" place="foot">
                  本文为教育部人文社会科学重点研究基地重大项目（项目编号：16JJD840007）的阶段性成果。作者感谢匿名审稿人的宝贵意见，文责自负。
               </note>
            </title>
            <!-- author information in separate <author> elements per author -->
            <author>
               <name>
                  <surname>田</surname>
                  <forename>勇</forename>
               </name>
               <affiliation>
                  <orgName>武汉大学社会保障研究中心</orgName>
                  <rs type="city">湖北武汉</rs>
                  <rs type="postcode">430072</rs>
               </affiliation>
            </author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>北京大学图书馆</publisher>
            <date>2019-10-20</date>
            <idno type="doi" xml:base="https://doi.org/">10.12088/PKU.jjkx.2019.05.10</idno>
            <idno type="北大经济科学期刊" xml:base="http://ccj.pku.edu.cn/jjkx/CN/article/showTenYearOldVolumn.do">2019, Vol. 41(5): 117-128</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p xml:base="http://www.oaj.pku.edu.cn/">北京大学期刊网</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc xml:lang="cn">
         <abstract>
            <p>摘要: 本文基于2016年中国家庭追踪调查的数据,从土地出租、土地租用、土地征用三个方面实证分析了土地权益变更对农村家庭创业决策以及创业利润的影响。研究发
               现,土地出租能显著激励农村家庭创业,土地租用会显著抑制农村家庭创业,土地征用对农村家庭创业不会产生影响,三者对农村家庭创业利润均不会产生影响。利用工具变
               量法、异方差识别法和倾向得分匹配法克服模型的内生性和样本选择偏误后,研究结论依然成立。机制分析结果表明,土地出租通过提升农村家庭收入和减少农业工作投入
               而激励农村家庭创业;土地租用虽然能够提高农村家庭收入,但是会显著提升农业工作概率而抑制了农村家庭创业。异质性分析结果表明,土地出租的激励效果在东中部以及
               通公路的村庄更为显著,土地租用的抑制效果在西部、通公路的村庄以及非商帮文化区更为显著。</p>
         </abstract>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>土地出租</term>
               <term>土地租用</term>
               <term>土地征用</term>
               <term>农村家庭创业</term>
            </keywords>
            <classCode scheme="http://www.ztflh.com/">中图分类号：F323</classCode>
            <classCode scheme="https://www.aeaweb.org/econlit/jelCodes.php">JEL分类号：D13	J22</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change><!-- Description of a change to the article; using @who and @when. --></change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="引言" xml:id="introduction">
            <head>一、研究背景与问题</head>
            <p>中国目前最大的发展不平衡就是城乡之间的发展不平衡，由于城镇长期的虹吸效应， 乡村“空心化”问题越来越严重，乡村的衰败已经成为中国经济社会发展的最大阻碍
               之一。为了推动乡村的发展，习近平总书记在党的十九大报告中正式提出乡村振兴战略。要推动乡村振兴，发展农村产业，就需要培育农村新型经营主体。为此，国务院
               颁布的《乡村振兴战略规划》中明确提出要坚持市场化方向，优化农村创新创业环境，放开搞活农村经济， 推动乡村大众创业万众创新。创业的发展需要各种资源要素的
               集合，农村地区最基本最重要的资源之一就是土地资源，如何优化土地制度是推动农村地区创业发展的关键。为了盘活农村地区的土地资源，激发农村生产活力，2014 年
               国务院办公厅印发了《关于引导农村土地经营权有序流转发展农业适度规模经营的意见》，根据意见的要求，要大力发展土地流转和农村适度规模经营。土地流转所带来
               的地权变更会导致土地这种生产资料的重新分配，其结果就是大量的新型农业经营主体的出现。在土地流转快速推进的同时，由于城镇化发展以及基础设施建设推进，农
               村土地征用也日益频繁，土地征用伴随的是农民土地权益的丧失，也是土地资源重新分配的一种表现。土地流转和土地征用这两种农地权益变更方式与农村家庭创业之间
               的关系是什么？理清二者的关系对于推动农村产业发展，实现乡村振兴具有至关重要的作用。</p>
            <p>已有关于农村家庭创业的研究主要关注的是农村的非农经营以及农业规模经营（Tate， 2010），这也是本文关于农村家庭创业的研究范围，即农村家庭从事非农业的个体
               私营和私营企业以及开办具有一定规模的农业私营企业。国内学者目前关于农村家庭创业的研究主要集中于社会资本（胡金焱和张博，2014）、信贷约束（翁辰和张兵，
               2015）、互联网（周洋和华语音，2017）等因素，尚未有学者从土地权益变更的视角去研究农村家庭创业。本文将土地权益变更划分为土地出租、土地租用以及土地征用
               三种形式，分别探讨这三种土地权益变更方式对农村家庭创业的影响。</p>
            <p>基于上述分析，本文使用 2016 年中国家庭追踪调查（CFPS）的数据，实证检验了土地权益变更对农村家庭创业的影响，相对于已有的研究，本文的边际贡献主要表现在
               以下几个方面：（1）本文首次从土地权益变更的视角来探讨农村家庭创业；（2）本文将土地权益变更划分为土地出租、土地租用以及土地征用，相对于以往的研究仅
               仅关注土地流转有了更精确的划分；（3）本文引入家庭收入和农业工作两个中介变量来进一步解释土地权益变更对农村家庭创业影响的行为逻辑，同时从地区差异、基
               础设施建设差异、商帮文化差异三个角度来检验家庭创业在不同环境下的异质性。</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <head>二、研究假设</head>
            <p>创业是资源、创业者以及商业机会三个要素的集合，根据已有研究，影响创业的最大资源要素之一是金融约束（张舰和 Scott Rozelle，2017）。Eswaran 和 Kotwal
               （1986）的研究认为，在农业生产者中能够获取大量营运资金的人才会选择创业。家庭金融可得性与农村家庭创业之间是一种正相关关系（翁辰和张兵，2015），农村家
               庭获取资金的渠道除了银行贷款和民间借贷外，家庭的自有储蓄是开启创业活动最重要的启动资金。土地出租和土地征用都可以有效促进农村家庭收入的增长（刘远风，
               2016），继而农村家庭通过土地增加初始资本从而为农村家庭创业提供了条件。同时，由于农村家庭出租土地或者土地被征用势必会减少在农业工作上的劳动投入，而转
               向其他非农就业工作，且农地转出后释放的家庭劳动力更倾向于在本地非农就业（高婧等，2018），农村家庭可能迫于维持生计维持而选择创业，因而本文提出第一个假
               说。</p>
            <p>假说 1：土地出租和土地征用通过增加农村家庭收入和减少农业工作投入对农村家庭创业具有正向激励作用。
               根据 Eswaran 和 Kotwal（1986）的研究，随着营运资本的增加和租入土地的不断增多， 个体会选择在自己的土地上增加劳动投入而不是雇用他人劳动，即个体租入土地
               只会使得自我耕种的面积不断扩大，只有当租入的土地足够多而超过某一阈值时个体才会选择创 业。由于当前中国农村的土地流转主要以无偿转包和小面积土地租用为
               主，这种通过无偿或者低偿从亲友处租入土地的农民是当今乡村中的“中坚农民”，他们仍然采用精耕细作的生产方式，并通过获取国家农业补贴来维持基本生活支出
               （杨华，2015）。由此可知，在当下中国农村的土地租入虽然可以提高农村家庭收入（郭君平等，2018），但是进一步刺激了租地家庭对传统“精耕细作”农业精神的固
               守，将农村家庭劳动力束缚在了土地上，反而抑制了农村家庭创业。据此本文提出第二个假说。</p>
            <p>假说 2：土地租入会提升农村家庭收入，但是也会显著提升农村家庭参与农业工作的概率而抑制了农村家庭创业。
               根据已有研究，创业活跃程度在地域间存在着广泛的差异（郝朝艳等，2012）。改革开放以来中国采取的是阶梯式的发展模式，中国东部、中部、西部以及东北地区在经
               济、社会发展方面存在着巨大差异，影响农村家庭创业的因素如家庭收入状况、政策支持状况、市场经济思维以及风险意识等都存在着地区差异。此外，陈习定等（2018）
               的研究认为交通基础设施建设情况是影响农村家庭创业的重要因素，交通基础设施通过影响家庭收入增长、要素流动以及金融供给等途径影响农村家庭创业。根据吴彩容
               （2012）的研究，商帮文化对于农村创业选择具有重要影响，商帮文化能降低农村劳动力创业的风险，提升创业信心，提升农村劳动力经营能力，从而提高农村劳动力创
               业的成功率。中国是一个拥有商帮文化传统的国家，在明清时期就形成了十大商帮，改革开放后又逐渐形成了新的五大商帮，以地域为特色的商会组织在中国民营经济发
               展中扮演着重要角色，因而商帮文化使得农村家庭创业也存在巨大差异。据此，本文提出第三个假说。
               假说 3：土地权益变更对农村家庭创业的影响在地区、道路基础设施以及商帮文化方面表现出较强的异质性。</p>
         </div>
         <div>
            <head>三、研究设计</head>
            <p>（一）数据来源
               本文使用 2016  年中国家庭追踪调查（CFPS）的数据来研究土地权益变更对农村家庭
               创业的影响。CFPS 2016 的数据覆盖全国除港澳台外的 31 个省、直辖市以及自治区，样本具有很强的代表性。本文研究的是土地权益变更对农村家庭创业的影响，根据
               《土地承包法》的规定，农村集体经济组织内的成员才有权利参与土地承包，即参与农村土地承包必须具有农村户籍，因而本文只保留农村户籍人口。由于本文主要研究
               的是农村地区的家庭创业状况，因而只保留农村地区拥有农村户籍的数据，并对样本进行筛选和缺失值处理。</p>
            <p>（二）变量选取
               本文的因变量是农村家庭创业，参考 CFPS 2016 的问卷，本文选取“过去 12 个月， 您家是否有家庭成员从事个体经营或开办私营企业？”这一问题来衡量农村居民的
               家庭创业决策状况，回答为“是”则赋值为 1，回答为“否”则赋值为 0。同时，本文也将探讨土地权益变更对农村家庭创业利润的影响，本文选取“扣除成本，过去
               12 个月您家所有的个体经营或私营企业税后利润多少钱？”这一问题来衡量农村家庭创业利润状况。</p>
            <p>本文的自变量是土地权益变更，农村地区的土地权益变更主要包括土地流转与土地征用两种形式，其中土地流转又包括土地出租和土地租用两种情形，因而本文将土地权
               益变更统一划分为土地出租、土地租用与土地征用三种形式。参考 CFPS 2016 的问卷，本文选取“过去 12 个月，您家是否将集体分配的土地出租给了其他人？”这一
               问题来衡量农村家庭土地出租状况，选取“过去 12 个月，除去集体分配的土地，您家是否从别人或集体那里租用了土地，无论是否需要租金？”这一问题来衡量农村家
               庭土地租用状况，选取“过去 12 个月，您家是否有土地被征用？”这一问题作为衡量农村家庭土地征用状况。三个自变量均是虚拟变量，回答为“是”赋值为 1，回答
               为“否”赋值为 0。</p>
            <p>参考已有研究，本文选取了个体特征变量、家庭特征变量以及村居特征变量作为控制变量。其中个体特征变量包括年龄、性别、婚姻状况、健康状况、受教育年限，同时
               为了检验年龄与创业之间的非线性关系，本文在个体特征中还加入了年龄平方这一控制变量。本文的家庭特征变量主要包括家庭金融状况（存款、银行贷款、民间借贷状
               况），家庭社会资本状况（人情支出、外出务工经历）以及社会福利拥有状况（养老保险、医疗保险与政府补助）。由于创业参与的是市场经济，距离市场的远近是影响
               创业的重要因素，因而本文选取家庭居住地距离最近集镇的距离以及距离最近县城的距离作为村居变量。同时为了控制省固定效应，本文加入省份虚拟变量。主要变量的
               定义以及描述性统计见表 1。
               <note xml:id="table1">表 1   主要变量定义以及描述性统计</note></p>
            <p>（三）模型设定
               本文考察的是土地出租、土地租用以及土地征用三种土地权益变更方式对农村家庭创业的影响，由于农村家庭创业变量是二分类变量，因而本文采用 probit 模型来检验
               土地权益变更对农村家庭创业的影响。具体的模型设定如下：
               <note xml:id="latex1">LaTeX数学公式</note></p>
            <p>公式（1）中， entrepreneurshipi 表示农村家庭是否创业的二元变量， farmlandij 表示农村家庭土地权益变更状况，当 j =1 时，表示农村家庭土地出租状况的二元
               变量：当 j =2 时，表示农村家庭土地租用状况的二元变量；当 j =3 时，表示农村家庭土地征用状况的二元变量。1  是本文主要关注的待估系数，如果 1  显著且
               为正，则说明土地权益变更对农村家庭创业具有显著激励效应；如果 1 显著为负，则说明土地权益变更对农村家庭创业具有抑制作用；如果 1 不显著，则说明土地
               权益变更对农村家庭创业没有影响。 Xi 表示控制变量， i 表示省份虚拟变量， i 表示残差项。</p>
            <p>本文除了考察土地权益变更对农村家庭创业决策的影响外，还将考察土地权益变更对农村家庭创业利润的影响。由于企业利润是一个连续性变量，为了使得数据更加平稳，
               本文需要对创业利润进行自然对数转换，但是由于利润值会为负，本文采用汤二子和孙振（2012）的做法将创业利润划分为三部分，当创业利润大于 0 时，直接取对数；
               当创业利润为 0 时，仍直接取值为 0；当创业利润小于 0 时，则先取绝对值再取自然对数最后取其相反数。由于创业利润是一个连续性变量，本文采用 OLS 回归来检验
               土地权益变更对农村家庭创业利润的影响，具体的模型设立如下：
               <note xml:id="latex2">LaTeX数学公式</note></p>
            <p>公式（2）中， profiti 表示家庭创业利润状况， farmlandij 的含义与公式（1）中的含义相同，1 为本文重点关注的待估系数，1 显著为正，表明土地权益变更
               有利于提升创业利润；反之，则不利于提升创业利润。 Xi 为控制变量，i 为省际虚拟变量， i 为误差项。</p>
         </div>
         <div>
            <head>四、土地权益变更对农村家庭创业的影响</head>
            <p>（一）基准回归结果
               表 2 左侧部分反映的是土地权益变更对农村家庭创业决策的影响，由模型（1）回归结果可知土地出租的待估系数在 1%的显著性水平上显著为正，这表明与没有出租土
               地的农村家庭相比，出租土地的家庭选择创业的概率要高 3.8%。模型（2）回归结果显示土地征用的待估系数并不显著，这表明土地征用对农村家庭创业决策并不会产生
               影响。模型（3） 回归结果显示土地租用的待估系数在 1%的显著性水平上显著为负，相对于没有租用土地的家庭而言，租用土地的家庭选择创业的概率要下降 4.1%。土
               地征用为什么没有激励农村家庭创业呢？根据汪险生等（2019）的研究，被征地农民在失去土地后多数会选择在本地继续从事农业工作或者有工资性收入的工作。而且不
               同于土地流转，土地征用是一次性补助，农户将征地补偿金用于创业的风险更高，无偿以及低偿征地和高风险都阻碍了被征地农村家庭的创业。</p>
            <p>表 2 右侧部分反映的是土地权益变更对农村家庭创业利润的影响。模型（4）反映的是土地出租对农村家庭创业利润的影响，在加入控制变量后，土地出租的待估系数并
               不显著，这表明土地出租对农村家庭创业利润不能产生明显影响。模型（5）和模型（6）反映的是土地征用和土地租用对农村家庭创业利润影响的回归结果，在加入控制
               变量后，由回归结果可知，土地征用和土地租用对农村家庭创业利润的影响并不显著。
               <note xml:id="table2">表 2	土地权益变更对创业决策和创业利润的影响</note></p>
            <p>（二）内生性处理
               上文的估计结果可能仍然存在内生性问题，本文模型的内生性可能来源于三个方面： 第一是遗漏变量，第二是测量误差，第三是反向因果。本文可能存在的反向因果主要
               表现在以下两个方面：（1）农村家庭由于需要创业而选择减少农业投入从而把自家的土地出租给他人的情况；（2）农村家庭由于不想创业而选择从事农业从而促进了他
               们租入土地。为了消除模型的内生性，本文采用工具变量法对模型的内生性问题进行处理。本文参考何安华和孔祥智（2014）的研究选取同一村庄内其他样本家庭平均土
               地出租率和平均土地租用率作为土地出租和土地租用的工具变量。这是因为在一个村庄内部，土地出租和土地租用具有很强的“同群效应”，村庄内部不同农村家庭之间
               比较容易模仿和学习，其他家庭的土地出租或者土地租用决策会对某一农村家庭的土地决策产生影响，但是其他家庭的土地出租或者土地租用决策不会直接影响该农村家
               庭的创业决策，因而工具变量满足外生性要求。</p>
            <p>表 3 反映的是工具变量法处理模型内生性后的结果，模型（1）中 Wald 检验结果显示模型存在内生性。在第一阶段，土地出租的工具变量在 1%的显著性水平上显著为正
               ，这表明工具变量满足相关性的要求。一阶段的 F 值为 107.66，大于 10%偏误水平下的临界值16.38，这表明工具变量具有较强的解释力，不存在弱工具变量情况。同时
               ，工具变量的选取还应该满足外生性条件，本文所选取的工具变量是同一村庄内其他样本家庭平均土地出租率，其他农村家庭的土地出租决策不会对该家庭的创业决策产
               生直接影响，因而使用同一村庄内其他样本家庭平均土地出租率作为工具变量具有较强的外生性。在采用工具变量法处理模型的内生性后，由模型（1）的结果可知，土
               地出租对农村家庭创业在 1%的显著性水平上仍然显著为正。同时，本文借鉴 Lewbel（2012）提出的异方差识别法来进一步处理模型的内生性，异方差识别法需要满足异
               方差条件，本文在模型（2）中报告了异方差的怀特检验结果，结果拒绝了同方差的原假设。模型（2）中基于 Lewbel 异方差识别法的检验结果显示，在 1%的显著性水平
               上土地出租对农村家庭创业具有正向激励作用。模型(3)和模型（4）反映的是土地租用对农村家庭创业的影响的内生性处理结果，在克服模型的内生性后，土地租用对农
               村家庭创业具有抑制作用。
               <note xml:id="table3">表 3	模型内生性处理结果</note></p>
            <p>（三）选择性偏差
               为了进一步克服模型可能存在的选择性偏误，本文使用倾向得分匹配法（PSM）来处理模型中可能存在的自选择以及样本选择偏差。匹配后土地出租对农村家庭创业的影响
               在1%的显著性水平上显著为正，土地出租能够显著提高农村家庭创业的概率在 5.8%—6%之间，这进一步证明土地出租对农村家庭创业具有显著的激励作用。匹配后土地租
               用对农村家庭创业的影响在 1%的显著性水平上显著为负，土地租用能够显著降低农村家庭创业的概率在 3.7%—3.9%之间，再次表明土地租用对农村家庭创业具有显著的
               抑制作用。①
               <note n="①" place="foot">因篇幅所限，本文省略了 PSM 处理结果，感兴趣的读者可在《经济科学》官网论文页面“附录与扩展”栏目下载。</note></p>
         </div>
         <div>
            <head>五、土地权益变更对农村家庭创业的机制分析</head>
            <p>根据已有研究，金融约束是影响农村家庭创业最为重要的因素之一，同时农村家庭选择创业相应地会减少直接参与农业工作的投入，因而本文选择家庭收入和农业工作投入
               作为中介变量来探究土地出租对农村家庭创业影响的中介机制。</p>
            <p>由表 4 可知，模型（1）表示土地出租对农村家庭创业决策在 1%的显著性水平上具有正向激励作用，这正是本文前部分已经证明的结论。模型（2）表示土地出租在 1%的
               显著性水平上能够显著提升农村家庭收入达 7.9%，模型（3）表示土地出租在 1%的显著性水平上能够显著使得农村家庭参与农业工作的概率降低 20.6%。模型（4）结果
               表明土地出租通过增加农村家庭收入提升了农村家庭创业的概率，模型（5）回归结果表明土地出租可以通过减少参与农业工作而提升农村家庭创业的概率，模型（6）回
               归结果表明土地出租通过增加家庭收入和减少农业工作显著增加了农村家庭的创业概率。
               <note xml:id="table4">表 4	土地出租对家庭创业决策影响的中介机制</note></p>
            <p>模型（7）展示的是土地租用对农村家庭创业决策具有显著的抑制作用，这是前文已经验证的结论。模型（8）的回归结果表明土地租用在 1%的显著性水平上能够显著提升
               家庭收入达到 14%，模型（9）的回归结果表明土地租用在 1%的显著性水平上能够显著提升农户参加农业工作的概率达到 20.9%。模型（10）的回归结果表明土地租用可
               以显著提升农村家庭收入，但是却对农村家庭创业有显著的抑制作用。模型（11）的回归结果表明土地租用主要是通过增加农业工作来提升农业收入，而增加农业工作却
               抑制了家庭创业决策。模型（12）的回归结果进一步表明土地租用虽然可以提升农村家庭收入，但是由于参与农业工作会显著抑制农村家庭创业决策，结果就是土地出租
               对农村家庭创业决策产生了抑制作用。
               <note xml:id="table5">表 5	土地租用对农村家庭创业影响的中介机制分析</note></p>
         </div>
         <div>
            <head>六、土地权益变更对农村家庭创业影响的异质性分析</head>
            <p>（一）土地权益变更对农村家庭创业影响的地区差异
               由表 6 可以看出，土地出租对农村家庭创业的正向激励作用主要发生在东部地区和中部地区，在西部地区和东北地区这一效果并不明显，这主要是由于东中部地区经济
               发展水平相对较高，在居民收入水平、营商环境等方面更有优势。而土地租用对农村家庭创业的抑制作用主要发生在西部地区，这一效果在东部地区、中部地区和东北地
               区并不明显，这主要是由于西部地区对农业的依赖性更大，而且由于创业环境较差，农民租入土地更愿意投入到农业生产中去。
               <note xml:id="table6">表 6   土地权益变更影响农村家庭创业的地区差异</note></p>
            <p>（二）土地权益变更对农村家庭创业的道路基础设施差异
               由表 7 可知，在通公路的村庄，土地出租对农村家庭创业在 1%的显著性水平上具有正向激励作用，而土地租用在 1%的显著性水平上具有负向抑制作用，在未通公路的
               村庄， 土地出租和土地租用对农村家庭创业均不会产生影响。由此可知，通公路是农村家庭选择创业的先决条件，只有在道路基础设施改善的情况下，土地流转才会对
               农村家庭创业产生影响。
               <note xml:id="table7">表 7	土地权益变更对农村家庭创业的道路基础设施差异</note></p>
            <p>（三）土地权益变更对农村家庭创业的商帮文化差异
               本文首先需要探讨的是现代商帮文化区的影响，将新五大商帮所在省份定为商帮文化区，剩余的省份定为非商帮文化区，表 8 的回归结果表明土地出租对农村家庭创业的
               影响在商帮文化区和非商帮文化区并没有太大的区别，而土地租用对农村家庭创业的抑制作用在非商帮文化区更为显著，在商帮文化区则影响不大。本文继续考察传统十
               大商帮所形成的商帮文化是否会继续产生影响，表 8 的回归结果表明土地出租对农村家庭创业的影响在商帮文化区和非商帮文化区仍然没有太大的差异，土地租用对农
               村家庭创业的抑制作用在非商帮文化区更为显著。
               <note xml:id="table8">表 8   土地权益变更对农村家庭创业的商帮文化差异</note></p>
         </div>
         <div>
            <head>七、结论和建议</head>
            <p>本文基于 2016 年中国家庭追踪调查的数据实证分析了土地出租、土地租用、土地征用三种土地权益变更方式对农村家庭创业的影响。实证结果表明：（1）土地出租对农
               村家庭创业具有正向激励作用，土地租用对农村家庭创业具有负向抑制作用，而土地征用对于农村家庭创业则不会产生影响；无论是土地出租、土地租用还是土地征用对
               于农村家庭创业利润均不会产生显著影响。为了克服实证模型的内生性问题和选择偏误，本文使用工具变量法、异方差识别法和 PSM 方法对研究结论进行再检验，结果进
               一步证实了本文的研究结论。（2）通过机制分析本文发现土地出租主要通过增加农村家庭收入以及减少参与农业工作来激励农村家庭创业，而土地租用虽然也能够提高
               农村家庭收入，但是也会显著提高参与农业工作的概率从而抑制了农村家庭创业。（3）通过进一步进行异质性分析，本文发现土地出租对农村家庭创业的激励作用在东
               部地区和中部地区更为显著，土地租用对农村家庭创业的抑制作用在西部地区更为显著；在通公路的村庄，土地出租对农村家庭创业的激励作用和土地租用对农村家庭创
               业的抑制作用更为明显，而在不通公路的村庄这两种作用则不显著；土地出租对农村家庭创业的激励作用在商帮文化区和非商帮文化区没有显著差异，土地租用对农村家
               庭创业的抑制作用在非商帮文化区则更为显著。</p>
            <p>在乡村振兴的浪潮中，如何培育新型农业主体是关键问题，而农村的土地制度变革对此至关重要。首先需要指出的是农村现阶段的土地流转制度是有利于推动农村家庭创
               业、发展现代农业的，但是土地流转需要合理地规划与组织，土地流转最好采用个人与集体组织有规模的流转，因为单个农户之间的流转会成为农业转型的阻碍。此外，
               要加大对农村家庭创业的金融支持和政策支持，完善小额贷款政策，制定兴农惠农政策，完善农村的基础设施建设，推动农村地区的大众创业与万众创新，从而实现乡村
               振兴。</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="bibliography">
            <listBibl>
               <bibl>
                  参考文献:
                  1.陈习定、张芳芳、黄庆华等:《基础设施对农户创业的影响研究》[J],《农业技术经济》2018年第4期.
                  2.高婧、曹宝明、李宁:《农地转出与农户成员的非农就业——基于就业区域和性别差异视角的分析》[J],《江海学刊》2018年第6期.
                  3.郭君平、曲颂、夏英等:《农村土地流转的收入分配效应》[J],《中国人口·资源与环境》2018年第5期.
                  4.郝朝艳、平新乔、张海洋等:《农户的创业选择及其影响因素——来自“农村金融调查”的证据》[J],《中国农村经济》2012年第4期.
                  5.何安华、孔祥智:《农户土地租赁与农业投资负债率的关系——基于三省(区)农户调查数据的经验分析》[J],《中国农村经济》2014年第1期.
                  6.胡金焱、张博:《社会网络、民间融资与家庭创业——基于中国城乡差异的实证分析》[J],《金融研究》2014年第10期.
                  7.刘远风:《农户土地流转的收入效应分析》[J],《西北农林科技大学学报:社会科学版》2016年第3期.
                  8.汤二子、孙振:《中国制造业企业利润决定机制研究——基于异质性生产率的视角》[J],《财贸研究》2012年第1期.
                  9.汪险生、郭忠兴、李宁等:《土地征收对农户就业及福利的影响——基于CHIP数据的实证分析》[J],《公共管理学报》2019年第1期.
                  10.翁辰、张兵:《信贷约束对中国农村家庭创业选择的影响——基于CHFS调查数据》[J],《经济科学》2015年第6期.
                  11.吴彩容:《基于文化视角的农村劳动力转移创业选择研究》[D],福建农林大学,2012年.
                  12.杨华:《中国农村的“半工半耕”结构》[J],《农业经济问题》2015年第9期.
                  13.张舰、Scott Rozelle:《人们为什么会创业?——基于风险、企业家能力与金融约束的影响因素研究》[J],《中央财经大学学报》2017年第8期.
                  14.周洋、华语音:《互联网与农村家庭创业——基于CFPS数据的实证分析》[J],《农业技术经济》2017年第5期.
                  15.Eswaran M.,Kotwal A., 1986, “Access to Capital and Agrarian Production Organization”[J], Economic Journal, Vol.96, No.382: 482-498.
                  16.Lewbel, A., 2012, “Using Heteroscedasticity to Identify and Estimate Mismeasured and Endogenous Regressor Models”[J], Journal of Business &amp; Economic Statistics,Vol.30, No.1: 67-80.
                  17.Tate, G., 2010, “Entrepreneurship and the Environment for Rural SMEs in the Shropshire Hills, UK,1997-2009”[J], Journal of Entrepreneurship, Vol.19, No.2: 191-207.
               </bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
