<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt xml:lang="cn"> 
            <title type="main">
               提升中国居民消费率：系统工程而非重点工程*
               ——一个基于文献的述评
               <note n="*" place="foot">
                  本文为国家社会科学基金一般项目“我国劳动收入差距的动态跟踪与演变研究（1990—2017）”（项目编号：18BJL119）的阶段性成果。作者感谢匿名评审
                  专家和编辑部的宝贵意见。文责自负。
               </note>
            </title>
            <!-- author information in separate <author> elements per author -->
            <author>
               <name>
                  <surname>韩</surname>
                  <forename>雷</forename>
               </name>
               <affiliation>
                  <orgName>湘潭大学商学院</orgName>
                  <rs type="city">湖南湘潭</rs>
                  <rs type="postcode">411105</rs>
               </affiliation>
            </author>
            <author>
               <name>
                  <surname>彭</surname>
                  <forename>家欣</forename>
               </name>
               <affiliation>
                  <orgName>湘潭大学商学院</orgName>
                  <rs type="city">湖南湘潭</rs>
                  <rs type="postcode">411105</rs>
               </affiliation>
            </author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>北京大学图书馆</publisher>
            <date>2019-06-18</date>
            <idno type="doi" xml:base="https://doi.org/">10.12088/PKU.jjkx.2019.03.11</idno>
            <idno type="北大经济科学期刊" xml:base="http://ccj.pku.edu.cn/jjkx/CN/article/showTenYearOldVolumn.do">2019, Vol. 41(3): 119-128</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p xml:base="http://www.oaj.pku.edu.cn/">北京大学期刊网</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc xml:lang="cn">
         <abstract>
            <p>摘要: 提升居民消费率对经济发展有着重要的作用,当前从绝对数值上看中国居民消费率较低,比较来看也远低于世界其他主要国家,消费已成为制约中国经济
               高质量发展的一个重要因素。文章从消费函数理论出发,结合现有文献和中国现实国情,认为消费者的消费决策由三类因素共同决定,其中收入决定消费者的消
               费水平;金融体制和社会保障体系决定消费的可跨期调整;产品供给和社会文化影响消费的效用。这三类因素共同作用于消费者的决策,由此决定了提升中国居
               民消费率是一个系统工程。因而要提高居民消费率,就要使这三类因素共同完善——改善产品的供给结构,提高居民收入占比,缩小社会收入差距,完善金融体制
               和社会保障体制。</p>
         </abstract>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>居民消费率</term>
               <term>消费函数</term>
               <term>提升途径</term>
               <term>文献述评</term>
            </keywords>
            <classCode scheme="http://www.ztflh.com/">中图分类号：F126</classCode>
            <classCode scheme="https://www.aeaweb.org/econlit/jelCodes.php">JEL分类号：D01   D11</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change><!-- Description of a change to the article; using @who and @when. --></change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="引言" xml:id="introduction">
            <head>一、引言</head>
            <p>消费作为拉动经济增长的三驾马车之一，对经济发展有着重要的作用。中共十九大提出，完善促进消费的体制机制，增强消费对经济发展的基础性作用。这意
               味着中国将迎来一个长期的社会变革，未来经济增长模式将由以往生产主导转向消费主导，这将成为未来中国经济发展的新常态（杜丹清和占智康，2018）。
               而最终消费包括居民消费和政府消费，我国居民消费占最终消费的 70%左右，且居民消费关系着人们的生活水平，因而提高居民消费率是扩大消费的重中之重。
               中国居民消费率长期以来处于低水平，且从长期来看是波动下降的，从 1992 年的 46.8%下降至 2016 年的 39.5%，最终消费率的变化趋势与居民消费率一致。
               从国际比较来看，2016 年我国居民消费率相较于世界发达国家也是处于低位的。然而，对于中国居民消费率的现状，有学者持不同观点：我国居民消费水平并
               非偏低，而是被低估了，被低估的原因包括公款消费挤占了居民消费（王秋石和王一新，2013）、住房等自有商品消费统计被低估（康远志，2014）等。对这
               一问题，陈斌开等（2014）进行了系统的阐述，论证了我国消费率低并不是一个伪命题，文中对我国居民消费率进行了调整，发现即使结果有所提升，其远低
               于主要发达国家的现实没有实质性的改变。</p>
            <p>那么要如何提升中国居民消费率呢？我们将从西方消费函数理论出发来研究这一问 题。对现实问题的解释，是理论不断发展的动力，1936 年凯恩斯将收入引
               入对消费的分析中，至此奠定了西方消费函数理论的中心议题，即围绕着消费和收入展开。然而绝对收入假说无法解释储蓄率的长期稳定性，在此基础上
               Duesenberry（1949）提出了相对收入假说， 认为过去的收入和其他消费者的收入也会影响消费者的消费，这种对过去收入的粘性，在一定程度上解释了储蓄
               率的长期稳定性。而对这一问题，随后发展的持久收入理论（Friedman，1957）和生命周期假说（Modigliani，1986）比相对收入假说更加具有解释力， 该
               理论框架关注人的理性预期，理性消费者在其一生收入的约束下平滑其一生消费。虽说持久收入理论和生命周期假说为之后分析消费提供了理论框架，但这一
               框架缺少实证检 验，因而西方学者在这一框架的基础上引入不确定性，发展了预防性储蓄理论和流动性约束理论，面对生活中的不确定性，消费者会进行预
               防性储蓄。从西方消费函数理论的这一发展脉络来看，对消费的研究，学者们越来越关注人自身的心理因素。经济学是一门社会科学，是研究人的行为的科
               学，对心理因素的关注是不可或缺的，因此随着理论的发展， 有学者将心理学引入经济学的研究中。在消费理论中引入心理学的内容，就表现为后期发展的
               行为经济学，放宽了完全理性人的假设，并且研究了文化和习惯等对消费者消费决策的影响。如此，通过对西方消费函数理论的梳理，我们知道人的消费决策
               是由他的偏好和约束条件所决定的，消费者在进行消费决策时会考虑多种因素来追求效用最大化，也就是说消费者在有约束的条件下追求一生效用最大化。直
               接影响消费者效用水平的因素是产品质量供给和社会文化；约束条件包括收入和影响收入的可跨期调整的因素。这三类因素共同作用，影响消费者的决策，由
               此决定了提升中国居民消费率是一个系统工程。文章将结合现有文献和中国实际国情来论述这一观点。</p>
            <p>基于提升居民消费率是一个系统工程的观点，本文对如何提高居民消费率进行了文献述评：第二部分对影响消费的基本因素——收入进行述评。第三部分对影
               响收入的可跨期规划的因素进行分析，包括金融体制和社会保障制度。第四部分阐述了消费效用的直接影响因素即产品供给和社会文化。第五部分论述了提升
               居民消费率：系统工程而非重点工程。第六部分是总结和政策建议。本文对现有的如何提高居民消费率的文献做了总结和梳理， 为如何提升中国的居民消费
               率提供了些许参考价值。</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <head>二、影响消费的基本因素：收入</head>
            <p>自凯恩斯将收入引入对消费的分析中，提出绝对收入假说以来，收入和消费的关系就成为西方消费函数的中心议题。绝对收入假说认为收入的增加会促进消费
               的增加，且边际消费倾向会随着收入的增加而递减。那么只增加收入能否提高居民消费率呢？居民消费率可以分解为居民可支配收入占 GDP 的比重和平均消
               费倾向的乘积：<note>LaTeX数学公式</note> （潘春阳等，2010），那么从居民消费率的分解式可知居民消费率还会受消费倾向的影响。我们根据《中国统
               计年鉴》资金流量表（实物交易）得到 1992—2016 年居民可支配收入占比和平均消费倾向的变化趋势。从 1992 年至 2016 年，居民可支配收入占比和平均
               消费倾向是波动下降的，再结合居民消费率的变化趋势，发现居民可支配收入占比和平均消费倾向共同决定了居民消费率的升降。因此学者从收入的角度来研
               究其对消费的影响，既包括居民、企业与政府三者之间的收入分配，即居民收入占比对消费的影响；还包括居民和居民之间的收入分配问题，即居民间的收
               入差距对消费的影响。</p>
            <p>Aziz 和 Cui（2007）认为居民收入占比的降低会使得居民消费率下降。居民可支配收入占比越高，其消费支出也会增加，从而促进居民消费率的提升（方福
               前，2009）。刘东皇和沈坤荣（2017）也认为消费会随着收入的提高而增加，居民部门在收入初次分配中占优势，则会获得更多的收入而有利于促进其消费。
               此外，收入差距是通过影响消费倾向来影响居民消费率的。刘文斌（2000）认为居民收入占比提高，虽然居民的收入增加了，但如果居民与居民之间的分配存
               在不平等，收入更多地集中在有钱人的手中，会使得居民消费率下降。收入差距对消费的影响，学界有较为一致的观点，认为收入差距的扩大不利于消费的增
               长（Guo，2017）：分配的不平等使得收入集中到高收入者手中，随着高收入者收入越来越高，其消费倾向反而会递减，更倾向于将收入用于储蓄或投资，而对
               低收入者而言，虽然其具有较高的消费倾向，但其低收入水平限制了消费。因此居民收入差距扩大使得居民平均消费倾向下降，从而不利于扩大消费。收入差
               距对消费的影响，国内还有不少学者进行了实证研究（程磊，2011；陈斌开，2012），从计量量化的角度，来度量收入差距对居民消费率的影响。陈斌开
               （2012）指出城乡收入差距的变动可以解释居民消费率的30%左右的变动。</p>
            <p>那么中国居民与居民之间的收入差距的现实状况是怎样的呢？自 2008 年以来中国居民可支配收入占比有缓慢的上升，但是中国从 2003 年至 2016 年基尼系
               数一直位于收入分配差距“警戒线”0.4 之上，这表示中国收入差距较大。且 2003—2008 年基尼系数上升的这一阶段，居民平均消费倾向是下降的，2010—
               2016 年基尼系数有缓慢的下降，此时间段内居民平均消费倾向是缓慢上升的。从这一特征事实来看，社会收入差距的扩大会对居民消费率的提升起到阻碍作
               用。但基尼系数和居民平均消费倾向的这种反向变动并不是完全吻合的。例如，2008 年至 2010 年基尼系数是下降的，而居民平均消费倾向也是下降的。这
               说明除了有社会收入差距这一因素影响居民平均消费倾向外，还有其他的因素共同影响居民平均消费倾向。2008 年至 2010 年居民平均消费倾向下降可能与
               2008 年金融危机对金融市场造成冲击有关，有序的金融市场对提高居民平均消费倾向从而提升居民消费率有重要的作用。</p>
            <p>至此，我们对影响居民消费率的基本因素——收入因素有了较为清晰的认识，接下来我们还要思考影响居民平均消费倾向的其他因素。</p>
         </div>
         <div>
            <head>三、收入的可跨期规划：社会保障体系和金融体制</head>
            <p>绝对收入假说之后，西方消费函数进一步发展，基于长期分析，将理性预期、不确定性等因素引入消费理论中，包括生命周期、持久收入假说、流动性约束理
               论、预防性储蓄理论等，认为追求效用最大化的理性的消费者会合理安排其一生的收入，平滑其一生的消费，则完善金融体制和社会保障体系，有利于消费者
               收入的可跨期规划（Islamaj 和 Kose， 2016）。</p>
            <p>（一）金融体制
               上文提到收入是影响居民消费率的基本因素，在研究收入差距与消费的关系时，杭斌和修磊（2016）发现收入差距对消费的影响同社会保障制度和金融市场完
               善程度有关。金融体制对消费影响的理论渊源，可追溯至流动性约束理论（Deaton，1992），该理论是基于生命周期和持久性收入理论的框架来分析流动性约
               束对消费的影响的。追求效用最大化的消费者，会合理地分配其一生的收入，信贷就成为消费者现期使用未来收入的手段。而由于不确定性、信息不对称等因
               素的存在，消费者获取贷款要付出更多的代价，因而会选择不贷款，缩减自己的消费。如此，就算消费者预期自己未来会获得高收入，由于流动性约束的存在，
               消费者不能进行信贷，就不会扩大自己的消费。因此随着流动性约束的减少， 健康有序的信贷市场、完善的金融体制将有利于提高居民消费率（Rudrani 和 
               Ila，2015； Alley，2016）。</p>
            <p>那么中国流动性约束强弱程度如何？中国消费信贷市场发展状况又如何呢？对此，中国学者进行了较为深入的研究。刘金全和邵欣炜（2004）利用三期生命周
               期最优消费模型， 并使用 1978—2001 年的数据发现我国消费受流动性约束的比例较高。唐绍祥等（2010） 研究了我国流动性约束对消费的影响的地区性差
               异，发现我国农村居民面临着比城镇居民更强的流动性约束。我国自 1999 年发布《关于开展个人消费信贷的指导意见》以来，大力发展消费信贷，降低了流
               动性约束的程度。李杨和臧旭恒（2017）基于一个无限生命跨期消费模型，来考察消费信贷市场的均衡问题，发现消费信贷市场的总供给是小于潜在总需求的，
               因此消费信贷市场的规模是由供给决定的，可以通过增加消费信贷的供给来增加消费信贷市场的规模。而这一措施是否可持续，就要看消费信贷与居民可支配
               收入之比d _ t / Y _ t 的变化趋势，如果 d _ t / Y _ t 呈上升趋势，则提高供给是有利于扩大消费信贷规模的。在此基础上，李杨和刘国亮（2017）对我
               国消费信贷市场的发育状况进行了研究，2016 年人均消费信贷余额的国际比较，我国消费信贷规模是较小的，2016 年美国人均消费信贷余额是中国的 19.3 倍，
               日本是 6.14 倍，韩国是 3.50 倍，欧洲国家也平均是 3 倍多。从这一角度，中国的消费信贷发展与世界主要经济发达国家的差距较大。而从 d _ t / Y _ t 
               这一指标，我们发现中国同国际的差距并不是很大，2000—2016 年我国城镇居民消费信贷与可支配收入的占比 d _ t / Y _ t 是波动上升的，呈上升趋势说明
               我国消费信贷的供给还有待增加，消费信贷的规模还有增大的空间。</p>
            <p>结合居民消费率的变化趋势，发现虽然 2000—2016 年居民的消费信贷有所改善，但居民消费率在这一时间段大体上是呈下降趋势的，一方面可能是因为消
               费信贷的发展还不够充分，包括信贷市场法律法规还有待完善、市场管理水平有待提升、信贷歧视较为严重等等，另一方面也说明有其他影响消费倾向的因素
               在共同作用。</p>
            <p>（二）社会保障体系
               影响收入的可跨期规划的另一重要因素是社会保障体系，我们可以从预防性储蓄理论（Leland，1968）中窥见社会保障体系对消费有怎样的影响。这一理论认
               为由于经济生活中存在着不确定性，特别是收入的不确定性，风险厌恶的消费者为了预防未来生活中的风险， 有储蓄的动机。消费者将储蓄当作一种“缓冲
               器”，其倾向于维持一个固定的储蓄财富比，当收入提高时，消费者会增加储蓄来维持比例不变（Carroll 和 Kimball，2001）。基于这种防御，消费者根据
               自己预期的一生收入来进行跨期决策，选择消费或是储蓄。而完善社会保障体制，有利于减少不确定性，从而有利于促进消费的增加（Hubbard 等，1995；
               Chamon 等，2013）。</p>
            <p>完善社会保障体系可以提高居民消费率是学界的主流观点。结合中国的国情，有学者认为社会保障体系的完善，有助于释放居民的预防性储蓄，从而促进居民
               的消费（Wang，2010）。有学者从动态的角度和实证研究发现，农村社会保障制度的完善对农民的消费有重要的促进作用（祁慧博，2017；杨汝岱和袁碧姝，
               2019）。也有学者认为社会保障制度的完善是通过提高社会整体的消费倾向，从而达到促进消费的作用。具体来说，是依靠社会保障制度的再分配能力，增强
               了具有高消费倾向的低收入者的消费能力，这样，整个社会的消费倾向得到了提高，以此达到提升居民消费率的目的。财政因素是社会保障持续发展的重要因
               素之一，社会保障水平会受到财政因素的影响，社会保障体系的完善需要财政支出的支持。中国社会保障支出占比从 1998 年的 5.16%上升到 2016 年的
               11.5%，总体来看中国社会保障水平是上升的。社会保障支出占比的变化方向与居民消费率的变化方向大致是相吻合的，这也说明了社会保障水平的提升有利
               于提高居民消费率。但相较于世界主要发达国家，我国社会保障支出的占比还是较低的，社会保障体系还有很大的完善空间。</p>
            <p>而对于社会保障与消费的关系，学界也有不同的观点。有学者认为社会保障制度对消
               费的影响结果是不能确定的，这是因为其结果是由资产替代效应和退休效应共同作用得到的。资产替代效应就是前文所提到的社会保障制度释放了部分储蓄用
               来消费，而退休效应与资产替代效应相对，是指养老保险会激励人们提前退休，这样人们会在工作的时间里多储蓄、少消费。顾海兵和张实桐（2010）则认为
               社会保障制度与消费没有关系，他们认为社会保障就是政府将强制征收的不同收入阶层的社会保障金进行重新分配，高收入阶层将获得少于其交纳的保障金，
               低收入者获得高收入阶层多交纳的社会保障金，中等收入者获得与其交纳的社会保障金相等的返还金额。在没有社会保障制度的情况下，人们自己依靠储蓄来
               保障，低收入者通过国家或比其收入高的阶层的救济来获得未来的保障。两种状况下人们的消费总量是一样的，因而社会保障制度不会影响社会总的消费。此
               观点有不妥之处，首先，此观点认为有社会保障制度时，国家只是发挥了重新分配保障金的作用，而没有发挥其救济或是提高居民福利的作用。即政府可以增
               加社会保障支出占财政支出的比重来改善居民的福利水平，从而促进全社会的消费。其次，此观点中分析的社会保障指的是社会保险，而社会保障应该还包括
               社会福利、社会救助和社会优抚等，这些对人们生活的改善也有重要的作用，因此建立统筹层次高的完善的社会保障体系，是社会发展的稳定器， 将会有利
               于提高居民消费率。</p>
            <p>不确定性下的预防性储蓄和流动性约束经常被放到一起来研究消费者的行为。消费者可以通过预防性储蓄或是借贷来缓解未来生活中的风险，但由于流动性约
               束的存在，消费者自己储蓄的可能性就更大了，因而挤出消费（叶海云，2000；万广华等，2001）。李燕桥和臧旭恒（2013）基于这一分析框架，发现消费信
               贷对我国城镇居民消费有积极的作用。因此，完善信贷市场秩序、健全金融体制、完善社会保障体制、减小流动性约束，有利于促进中国居民消费率的提升。</p>
         </div>
         <div>
            <head>四、消费效用：产品供给与社会文化</head>
            <p>消费者消费效用的增加是其消费的动力，且消费者效用增加直接来源于对满意产品的消费，如果市场中供需不匹配，供给的产品价格昂贵，品类稀少，品质得不到
               保障，这时消费者消费无法从消费品中获得满足感，就抑制了其消费；消费者的效用还会受到消费者所处地区社会文化的影响（Elizabeth  等，2018）：理性消
               费者追求一生效用最大化，在进行跨期决策时受到社会文化的影响，会对自己的消费行为进行“自我约束”（Ameriks 等， 2007），如果主流文化中有抑制消费
               的因素，形成的消费观也会是不利于扩大消费，消费者会受到这种消费观的影响而抑制消费，反之亦然。</p>
            <p>（一）产品供给
               供给是如何影响消费的呢？萨伊定律指出供给自动创造其需求，生产是为了满足自己和他人的需求，强调供需的匹配。马克思认为生产（供给）决定消费，而消
               费对生产（供给）有重要的反作用，生产和消费之间的这种相互作用，也是在强调供需之间的匹配（冯娟，2018）。简而言之，供给对消费的影响，主要在于供给
               是否与消费匹配（易行健，2018）。且随着技术的进步，规模生产向越来越多的行业扩展，生产的产品剧增，产品也日趋多样化，买方市场在越来越多的行业中
               出现，这种匹配关系更多的是体现在结构上的匹配。若提供的产品不符合消费者的需求，则会抑制消费，即只有当供给符合消费需求时，消费才能提高消费者的
               效用，从而促进其消费。</p>
            <p>而中国目前的供需状况又是怎样的呢？十九大报告中指出，新时代我国社会主要矛盾已转变为人民日益增长的美好生活需要和不平衡不充分的发展之间的矛盾。
               从 1990 年至2017 年，中国居民恩格尔系数发生了较大的变化，农村居民的恩格尔系数由 1990 年的58.8%降低到 2017 年的 31.2%，城镇居民的恩格尔系数则
               由 54.2%下降至 28.6%。非食品支出结构也发生了变化，从 1990 年到 2018 年，城镇居民和农村居民的教育文化娱乐支出占比、医疗保健支出占比和交通通信
               支出占比等都有明显的提升。这说明我国居民消费结构不断升级，居民发展型和享受型消费的占比不断提高（邹红等，2018；丁守海和吴迪， 2019）。同时，人
               们更加追求多样化、个性化的消费，网络消费增长速度快，境外消费规模大，主要是购买国外的奢侈品、中高端的化妆品、保健品等等（张春晓等，2016）。而
               我国产品的供给结构却与消费结构脱节：产品结构的供给表现为高端产品，服务产品，发展类、享受类产品供给不足，产品的质量、安全性、品种等不能满足消
               费者的需求，“海淘热”涌现，而低端产品却供给过剩等。①这种消费外流，正是由于居民消费结构与产业结构失衡导致的（余红心等，2019）。因此面对现实
               的这种供需不匹配的问题，消费者对产品的质量和服务不满意，要想提高居民消费率就会困难重重。
               <note n="①" place="foot">张卓元：《供给侧改革是适应新形势的主动选择》，《经济日报》2016 年 1 月 11 日。</note></p>
            <p>产品结构是供给结构的微观体现，产业结构是其中观表现（谢春玲和费利群，2017），学者们就产业结构对消费的影响也进行了研究。文启湘和冉净斐（2005a）
               基于消费和谐论来分析产业结构对消费的影响，认为消费结构和产业结构的和谐，是消费和谐中重要的外部和谐。要想促进消费的和谐发展，就要让产业结构与
               消费结构相互促进，协调发展。文启湘和冉净斐（2005a）利用了和谐度的分析方法，以河南省为例进行了实证研究，认为要想达到消费的外部和谐，就要调整产
               业结构，适应居民新的消费增长，以达到居民的要求，提高其生活水平。Adamczyk（2017）阐述了平衡消费和可持续性生产之间的关系对可持续发展有重要的意
               义，生产和消费间的匹配可以促进生产和消费的发展。杨阔和郭克莎（2017）将产业结构因素引入了消费函数，来分析产业结构对居民消费的影响，认为传统的
               消费函数都只是从微观的因素对消费进行分析，忽略了宏观的因素，产业结构就是重要的宏观因素。他们继而分析了产业结构的跃变，即产业结构的升级对消费
               的影响，发现产业结构的跃变会促进居民的消费。</p>
            <p>（二）社会文化
               社会文化通过影响消费者的“自我约束”能力来影响消费者的决策：行为经济学将心理因素引入消费者决策的分析，认为消费者时间偏好不同会对其跨期消费决
               策产生影响， 即一般情况下消费者会更倾向于现在消费而不是未来消费（Strotz，1955），若消费者选择在现期不消费，将“快乐”延期，则是为了在未来获
               得更好的消费。在考虑消费者跨期消费的总效用时，有学者认为应该将情感效用归入其中一起分析（Loewenstein，2000），有时推迟对某一产品的消费，会从
               情感上给消费者带来满足感以增加消费者的效用。消费者的这种时间偏好和情感的变化很大程度上会受到社会文化的影响，即社会文化影响消费者的消费观，消
               费者消费与否、消费多少都会受到消费观的影响（Rajat 和 Mithileshwar，2017）。</p>
            <p>消费者消费观的形成会受到社会文化和意识形态的影响，并且与经济发展和社会道德观念相适应。消费观并非是一成不变的，李坤（2015）研究了随着国家经济
               的发展消费观的历史变迁。他认为一国的主流消费观是由该国的经济发展阶段决定的，随着国家经济的发展，物质产品丰富后，人们消费更多的是为了满足心理
               需要，追求多样化的消费。在中国，自汉武帝“罢黜百家、独尊儒术”以来就确立了儒家思想在古代中国的正统地位，儒家提倡“黜奢崇俭”，这种思想对中国
               人影响深远，增加了其在消费时的自我控制力（易培强，2018）。叶德珠等（2012）利用双曲线贴现模型发现消费文化对消费有着重要的影响力，且受儒家文化
               影响越强的国家，对消费的抑制就越强。中国目前的消费观受到儒家文化的影响，表现为节俭消费、积累型消费，对消费的抑制作用较强（叶德珠等，2018）。
               虽说中国目前所处的经济阶段是工业经济向广义虚拟经济转型的阶段，相应的消费观也是处在转变过程中，但消费观从长期来看是具有相对稳定性的，经济发展
               作用到消费观的转变是需要一定时间的。因此受中国社会文化影响的这种消费观，对扩大消费会有抑制作用。如果消费者扩大消费，会受到来自勤俭节约这种观
               念的“谴责”，这时消费给他带来的效用会下降，消费者可能会选择少消费。</p>
         </div>
         <div>
            <head>五、提升居民消费率：系统工程而非重点工程</head>
            <p>消费者的消费决策是由他的偏好和约束条件所决定的，消费者在进行消费决策时会考虑多种因素来追求效用最大化，也就是说消费者在有约束的条件下追求一
               生效用最大化。直接影响消费者效用水平的因素是产品质量供给和社会文化；约束条件包括收入和影响收入的可跨期调整的因素。这三类因素共同作用，影响
               消费者的决策，由此决定了提升中国居民消费率是一个系统工程。结合前文阐述的中国实际国情，也从侧面论证了这一观点： 对于提高居民消费率，我们发
               现单纯提高居民收入占比是行不通的，因为居民消费率还受到消费倾向的影响。收入差距是影响居民消费倾向的重要因素，而我国居民与居民之间的收入差距
               较大，提高居民消费率还需要缩小社会收入差距。接下来我们又根据现有文献， 了解到社会保障制度、金融体制、产品供给和社会文化这几个因素对居民的
               消费倾向都会产生影响，都是提高居民消费率不可或缺的因素，而中国目前社会保障体制有待完善，金融市场秩序有待健全，产品的供给结构与需求结构也不
               匹配，同时受中国传统文化的影响深远，中国的消费观还未彻底转变。如此，理论与中国实际相结合，决定了提升中国居民消费率是一个系统工程。</p>
            <p>“和谐消费论”也支持这种系统的观点。该理论的核心观点是：任何系统之间及系统内部的各种要素之间都是相关的，要让各个子系统形成一种和谐的机制，
               从而达到整体和谐的目的。文启湘和冉净斐（2005b）将和谐理论的这一思想与消费理论相结合，提出了消费和谐论：以消费和谐为目标，将消费看作是一个
               系统，认为当消费系统内部的各个子系统以及消费与其他外部环境都处于和谐运转的状态，消费才能是和谐的消费，才能提高消费效益。在消费和谐理论中，
               消费者是处于核心地位的，消费系统内部的各个子系统和外部环境共同作用，通过影响消费者的偏好来影响消费者的选择，当消费者达到效用最大化时，就达
               到了和谐消费的目的。消费者的决策是内部的和外部的诸多因素共同作用的结果，以消费者为中心，要想让消费者消费，就要做到让他“有钱花”、“想花
               钱”、“敢花钱”，即影响消费的重要因素就是收入因素、社会保障制度、金融体制、产品供给和社会文化。而这些因素就是影响消费系统的各个子系统，它
               们和谐运转共同作用，从而提高居民消费率。</p>
         </div>
         <div>
            <head>六、总结和政策建议</head>
            <p>本文从消费函数理论出发，结合现有文献和中国现实国情，认为消费者的消费决策由三类因素共同决定，其中收入决定消费者的消费水平；金融体制和社会保
               障体系决定消费的可跨期调整；产品供给和社会文化影响消费的效用。这三类因素共同作用，相互制约消费者消费，由此决定了提升中国居民消费率是一个系
               统工程。那么要使提高居民消费率这一系统工程向有序化方向发展，就要让收入因素、影响收入跨期规划的因素、供给因素、社会文化因素等相互作用，形
               成一种有序的“组织性”。</p>
            <p>对此，提高居民消费率，要全面推进深化改革。习近平同志强调“全面深化改革，全面者，就是要统筹推进各领域改革”，“这项工程极为宏大，零敲碎打
               的调整不行，碎片化修补也不行，必须是全面的、系统的改革和改进，是各领域改革和改进的联动和集成”。这就是强调全面深化改革不是各个领域体制改革
               的单向推进，而是各领域、各层次、各环节改革的系统推进。这一思想体现在提高居民消费率中，其有效实施路径如下：</p>
            <p>一是要完善收入分配体制，要提高居民的收入占比，增加低收入阶层收入，缩小社会收入差距，包括城乡收入差距、不同行业间的收入差距。二是要完善社
               会保障体系。十九大报告中指出：“加强社会保障体系建设。按照兜底线、织密网、建机制的要求，全面建成覆盖全民、城乡统筹、权责清晰、保障适度、
               可持续的多层次社会保障体系。”而我国社会保障体系还存在着很多问题，例如，覆盖率低，保障水平低，建立多层次的社会保障体系，就包括要完善全国
               统筹的社会基本医疗保险，基本养老保险，失业、工伤保险和生育保险等社会保险制度，还要包括建立统筹城乡的社会救助体系等。这样，让居民消费没有
               后顾之忧。三是要改善金融市场秩序，要促进农村的信贷体系建设，建立完善个人信用体系，这将有助于信贷消费的发展，有助于提高居民消费率。四是要
               促进产业结构升级， 促进产品结构改善，注重高端、高质量产品的供给，使生产的产品满足消费者的需求，提供符合消费者需求的产品，使消费者消费得更
               加满意。五是要积极引导转变消费者传统消费观，让消费者用新的、符合时代发展要求的消费观来指导消费。</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="bibliography">
            <listBibl>
               <bibl>
                  参考文献:
                  
                  1.陈斌开、陈琳、谭安邦:《理解中国消费不足:基于文献的评述》[J],《世界经济》2014年第7期.
                  2.陈斌开:《收入分配与中国居民消费致——理论和基于中国的实证研究》[J],《南开经济研究》2012年第1期.
                  3.程磊:《收入差距扩大与中国内需不足:理论机制与实证检验》[J],《经济科学》2011年第1期.
                  4.丁守海、吴迪:《中国消费降级了吗?》[J],《消费经济》2019年第1期.
                  5.杜丹清、占智康:《新经济背景下发挥消费基础性作用研究——基于流通功能拓展与平台组再造的视角》[J],《经济学家》2018年第2期.
                  6.方福前:《中国居民消费需求不足原因研究——基于中国城乡分省数据(英文)》[J],《Social Sciences in China》2009年第4期.
                  7.冯娟:《马克思再生产理论及其对扩大我国消费的当代价值》[J],《消费经济》2018年第2期.
                  8.顾海兵、张实桐:《试论社会保障水平与消费水平的不相关》[J],《经济学家》2010年第1期.
                  9.杭斌、修磊:《收入不平等、信贷约束与家庭消费》[J],《统计研究》2016年第8期.
                  10.康远志:《中国居民消费率太低吗》[J],《贵州财经大学学报》2014年第2期.
                  11.李坤:《国家经济发展与消费观变迁:历史与现状》[J],《现代经济探讨》2015年第10期.
                  12.李燕桥、臧旭恒:《消费信贷影响我国城镇居民消费行为的作用渠道及检验——基于2004~2009年省际面板数据的经验分析》[J],《经济学动态》2013年第1期.
                  13.李杨、刘国亮:《中国消费信贷市场发育研究》[J],《山东社会科学》2017年第9期.
                  14.李杨、臧旭恒:《消费信贷市场均衡及其影响研究:一个无限生命跨期消费模型》[J],《山东大学学报(哲学社会科学版)》2017年第2期.
                  15.刘东皇、沈坤荣:《劳动收入占比与居民消费率:机理与中国经验》[J],《社会科学研究》2017年第1期.
                  16.刘金全、邵欣炜:《流动性约束与消费行为关系的实证研究》[J],《管理科学学报》2004年第4期.
                  17.刘文斌:《收入差距对消费需求的制约》[J],《经济学动态》2000年第9期.
                  18.潘春阳、杜莉、蔡璟孜:《中国消费率下降之谜:基于资金流量表的分析(1992~2007)》[J],《上海经济研究》2010年第7期.
                  19.祁慧博:《农民工养老保险与消费分层——来自浙江的调查》[J],《消费经济》2017年第3期.
                  20.唐绍祥、汪浩瀚、徐建军:《流动性约束下我国居民消费行为的二元结构与地区差异》[J],《数量经济技术经济研究》2010年第3期.
                  21.万广华、张茵、牛建高:《流动性约束、不确定性与中国居民消费》[J],《经济研究》2001年第11期.
                  22.王秋石、王一新:《中国居民消费率真的这么低么——中国真实居民消费率研究与估算》[J],《经济学家》2013年第8期.
                  23.文启湘、冉净斐:《消费结构与产业结构的和谐:和谐性及其测度》[J],《中国工业经济》2005a年第8期.
                  24.文启湘、冉净斐:《消费和谐论:面向科学发展观的消费理论》[J],《经济学家》2005b年第2期.
                  25.谢春玲、费利群:《供给结构改革与需求结构改革互动关系研究》[J],《经济学家》2017年第5期.
                  26.杨阔、郭克莎:《结构跃变带来的新变化:一个消费函数理论的新假说——“消费函数之谜”的破解》[J],《经济学家》2017年第10期.
                  27.杨汝岱、袁碧姝:《新农保与农村居民消费》[J],《消费经济》2019年第1期.
                  28.叶海云:《试论流动性约束、短视行为与我国消费需求疲软的关系》[J],《经济研究》2000年第11期.
                  29.叶德珠、连玉君、黄有光、李东辉:《消费文化、认知偏差与消费行为偏差》[J]《经济研究》2012年第2期.
                  30.叶德珠、潘爽、黄成宇:《儒家文化与储蓄——基于中国省际面板数据的实证分析》[J],《南方金融》2018年第9期.
                  31.易培强:《中国传统节俭思想论略》[J],《消费经济》2018年第2期.易行健:《明确消费与生产的关系全面布局多点支撑的居民消费增长格局》[J],《消费经济》2018年第6期.
                  32.余红心、赵袁军、陈青祝:《消费外流、结构失衡与经济发展》[J],《消费经济》2019年第1期.
                  33.张春晓、张林南、孙育红:《当前我国居民消费结构新特征及对策》[J],《经济纵横》2016年第8期.
                  34.邹红、彭争呈、栾炳江:《新时代我国新消费的发展与挑战》[J],《消费经济》2018年第5期.
                  35.Adamczyk, W., 2017, “The Current Problems of Sustainable Production and Consumption”[J], Izvestiya, Varna University of Economics, No.1: 49-62.
                  36.Alley, I., 2016, “Interest Rates and Consumption Volatility: Any Implications for Consumption Smoothing?”[J], Izvestiya, Varna University of Economics, No.3: 243-268.
                  37.Ameriks J., Caplin A., Leahy J., Tyler T., 2007, “Measuring Self-control Problems”[J], American Economic Review, Vol.97, No.3: 966-972.
                  38.Aziz J., Cui L., 2007, “Explaining China’s Low Consumption: The Neglected Role Household Income” [D], IMF working paper 07/181.
                  39.Carroll C.D., Kimball M.S., 2001, “Liquidity Constraints and Precautionary Saving” [D], NBER Working Papers 8496, National Bureau of Economic Research, Inc.
                  40.Chamon M., Liu K., Prasad E., 2013, “Income Uncertainty and Household Savings in China”[J], Journal of Development Economics, Vol.105: 164-177.
                  41.Deaton, A., 1992, Understanding Consumption [M], OUP Catalogue, Oxford University Press.
                  42.Duesenberry, J.S., 1949, Income, Saving and the Theory of Consumption Behavior [M], Cambridge,Harvard University Press.
                  43.Elizabeth A.M., Nathalie S., Lynn R.K. Chung-Hyun K., 2018, “The Subjective Norms of Sustainable Consumption: Across-cultural exploration”[J], Journal of Business Research, Vol.82(C): 400-408.
                  44.Friedman, M., 1957, A Theory of the Consumption Function[M], NBER Books.
                  45.Guo, L., 2017, “Income Inequality, Household Consumption and Co2 Emissions in China”[J], The Singapore Economic Review, Vol.62, No.2: 531-553.
                  46.Hubbard R.G., Skinner J., Zeldes S.P., 1995, “Precautionary Saving and Social Insurance”[J], Journal of Political Economy, Vol.103, No.2: 360-399.
                  47.Islamaj E., Kose M.A., 2016, “How Does the Sensitivity of Consumption to Income Vary over Time? International Evidence”[J], Journal of Economic Dynamics and Control, Vol.72: 169-179.
                  48.Leland, H.E., 1968, “Saving and Uncertainty: The Precau-tionary Demand for Saving”[J], Quarterly Journal of Economics, No.82: 465-473.
                  49.Loewenstein, G., 2000, “Emotions in Economic Theory and Economic Behavior”[J], American Economic Review, American Economic Association, Vol.90, No.2: 426-432.
                  50.Modigliani, F., 1986, “Life Cycle, Individual Thrift, and the Wealth of Nations”[J], Science, Vol.234, No.4777: 704-712.
                  51.Rajat S., Mithileshwar J., 2017, “Values Influencing Sustainable Consumption Behaviour: Exploring the Contextual Relationship”[J], Journal of Business Research, Vol.76(C): 77-88.
                  52.Rudrani B., Ila P., 2015, “Financial Inclusion, Productivity Shocks, andConsumption Volatility in Emerging Economies” [D], Policy Research Working Paper Series 7288.
                  53.Strotz, R.H., 1955, “Myopia and Inconsistency in Dynamic Utility Maximization”[J], Review of Economic Studies, Vol.23, No.3: 165-180.
                  54.Wang, D., 2010, “Can Social Security Boost Domestic Consumption in the People’s Republic of China?” [D], ADBI Working Papers 215.
               </bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
