<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt xml:lang="cn"> 
            <title type="main">
               世代更迭,人口政策调整与经济增速*
               <note n="*" place="foot">
                  本研究得到国家社会科学基金重大项目（17ZDA049）、教育部人文社科基金青年项目（19YJC790167）的资助。作者感谢匿名审稿人提出的宝贵意见。文责自负。
               </note>
            </title>
            <!-- author information in separate <author> elements per author -->
            <author>
               <name>
                  <surname>杨</surname>
                  <forename>华磊</forename>
               </name>
               <affiliation>
                  <orgName>中南财经政法大学公共管理学院</orgName>
                  <rs type="city">湖北武汉</rs>
                  <rs type="postcode">430073</rs>
               </affiliation>
            </author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>北京大学图书馆</publisher>
            <date>2019-06-19</date>
            <idno type="doi" xml:base="https://doi.org/">10.12088/PKU.jjkx.2019.03.04</idno>
            <idno type="北大经济科学期刊" xml:base="http://ccj.pku.edu.cn/jjkx/CN/article/showTenYearOldVolumn.do">2019, Vol. 41(3): 30-40</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p xml:base="http://www.oaj.pku.edu.cn/">北京大学期刊网</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc xml:lang="cn">
         <abstract>
            <p>摘要: 本文采用动态优化模型,考察了人口世代更迭与人口政策调整对未来经济增速的影响。根据现实可行参数进行模拟发现：2018—2050年间中国经济增速
               将呈现出与1998年以后出生人数阶梯式下降相类似的趋势性特征;在实现两个百年目标的2018—2021、2022—2050和2018—2050年间平均经济增速分别为
               6.08%、3.30%和3.64%。在当前新生婴儿进入劳动市场之前,虽然生育政策调整轻微降低了经济增速,但是之后的提升效果极其明显;在短期内虽然降低企业缴费
               率和延迟退休等政策会轻微提升经济增速,但是长期效果有限。</p>
         </abstract>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>婴儿潮</term>
               <term>经济增速</term>
               <term>人口政策</term>
               <term>动态优化</term>
            </keywords>
            <classCode scheme="http://www.ztflh.com/">中图分类号：F061.2</classCode>
            <classCode scheme="https://www.aeaweb.org/econlit/jelCodes.php">JEL分类号：C61   E37   J18</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change><!-- Description of a change to the article; using @who and @when. --></change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="引言" xml:id="introduction">
            <head>一、引 言</head>
            <p>未来伴随着人口世代的更迭，中国最大规模的世代 1960 后“婴儿潮”将逐步退出劳动市场，2000 后出生低谷一代开始陆续进入劳动市场，按照当前的预期
               寿命和进入劳动市场的年龄，这一人口世代更迭对中国经济增速的冲击将持续到 2050 年左右。然而中国经济增速自 2008 年以来逐年放缓，2015 年更是首
               次跌破 7%。面对逐年下滑的经济增速， 2018—2050 年间是中国实现两个百年目标的关键期，该阶段的经济增速具有何种特征？是否会呈现部分学者所认为
               的 L 形或者类似 1987 年以后出生人数断崖式下降的趋势性特征？如果答案是肯定的，那么当前关注度较高的生育政策调整、表征为降低企业缴费率的养老保
               险制度改革以及延迟退休年龄等政策能否改变这一趋势，或在一定程度上缓解经济增速下降的幅度？</p>
            <p>关于人口世代更迭或者人口年龄结构变化对宏观经济增速的影响： Bloom 和Williamson（1998）在解释东亚经济奇迹的过程中首先提出“人口红利”的概念，
               并认为人口自然增长率较高阶段所产生的出生高峰会为20年以后的经济增长储备人口红利，使得后来经济发展过程中存在一个得益于过去出生高峰的人口机会
               窗口期，机会窗口期内总产出和人均产出迅速提升。Lindh和Malmberg（1999）对OECD国家的统计数据进行分析后发现，这些区域的经济快速发展期也是劳动
               人口占比上升期。王德文等（2004）指出中国从20世纪60年代就开始享用人口红利且这一人口红利将于2015年左右消失。蔡昉（2010）系统地论证了中国人口
               结构转变与人口红利的关系并推断出中国经济发展的人口机会窗口期。陆旸和蔡昉（2014）在劳动和资本外生假定的情景下考察了人口政策调整对产出增速的
               影响后发现，人口政策调整难以改变未来20年内由人口结构改变引致中国经济增速下滑的趋势性特征。黄祖辉等（2014）采用可计算动态一般均衡模型进行模
               拟后发现，老龄化引致的劳动人口数量减少会造成中国经济增速在2010—2030年间出现下滑特征。周晓波和杨华磊（2017）详细地界定了中国、日本以及美
               国的人口世代，并在唯象层次上考察了人口世代更迭对宏观经济增速的潜在影响后发现，伴随着人口世代的更迭，未来中国经济增速可能呈现断崖式下降的
               特征。</p>
            <p>虽然上述成果均在一定程度上考察了人口结构变化或者人口政策调整对未来经济增 长的影响，但是在研究视角、内容以及方法上仍存在可以拓展的空间。研
               究视角上，Bloom 和Williamson（1998）、Lindh和Malmberg（1999）、王德文等（2004）以及蔡昉（2010）把劳动人口负担下降期看作人口红利期，把劳动
               人口负担上升期看作人口红利逐渐消失期， 虽然他们发现了人口结构变化会对宏观经济增速产生重要影响，但是均未从人口世代更迭角度去分析未来中国经
               济增速的变化。研究方法和内容上，陆旸和蔡昉（2014）在索洛模型的基础上考察了人口结构变化和人口政策调整对未来中国经济增速的影响，黄祖辉等
               （2014）采用可计算动态一般均衡模型模拟出人口结构变化对未来中国经济增速的影响， 但是两位学者均假设资本要素变量外生，同时在模型设定中不涉及
               抚养孩子和赡养老人， 忽视了养老以及养老保险制度对经济增速的影响，进而低估了人口结构变化对经济增速的冲击效应；周晓波和杨华磊（2017）虽然考
               察了人口世代更迭对经济增速的影响，但是其研究偏向于唯象层次，缺乏一个科学严谨的论证过程。</p>
            <p>基于上述研究的不足，在界定中国人口世代的基础上，本文充分考虑到抚养孩子、赡养老人以及养老保险制度等对宏观经济增速的影响，构建一个资本内生
               的、能够模拟人口世代更迭以及各种人口政策调整对未来历年经济增速的动态优化模型，在实现两个百年目标的2018—2050年间，旨在回答“未来经济增速
               会呈现何种变化趋势，历年经济增速是多少，以及当前关注度较高的生育政策调整、表征为降低企业缴费率的养老保险制度改革和延迟退休年龄等人口政策
               的经济增速效应如何”等科学问题，从而为下一步宏观决策提供比较科学的数值依据。</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <head>二、世代界定</head>
            <p>如果将每 10 年界定为一个世代，则新中国成立后共出现了 7 个世代，每个世代的总出生人口、平均出生人口、最高出生人口或者最低出生人口数量以及与
               其对应的年份如表1 所示。从表 1 可以看出，在完整的世代中，人口最多的世代是 1960 后，人口最少的世代是 2000 后，出生人口最多的年份是 1963 年，
               出生人口最少的年份是 1961 年，等等。考察人口世代更迭与经济增速的关系主要基于以下两方面：Bloom 和 Williamson（1998）关于“人口自然增长率较
               高阶段所产生的出生高峰会为 20 年以后的经济增长储备人口红利，使得后来经济发展过程中存在一个得益于过去出生高峰的人口机会窗口期”的推断，周天
               勇（2016）提出的“20 年以前人口增长速度决定 20 年以后经济增长速度”的理论假说，以及周晓波和杨华磊（2017）关于“美国、中国以及日本 20 年前
               的出生人数与 20 年后经济增速高度吻合”的经验发现。</p>
            <p>2018 年以后中国最大规模世代 1960 后将逐渐退出劳动市场，最小规模世代 2000 后开始陆续进入劳动市场，按照当前预期寿命和进入劳动市场的年龄，这
               一人口世代更迭的影响将持续到 2050 年左右。2050 年前是实现两个百年目标的关键期，人口世代更迭会对经济增速产生何种影响，未来的经济增速是多少
               以及当前关注度较高的人口政策效果表现如何，对上述问题的解答将有助于政府部门的科学决策。
               <note xml:id="table1">表 1	各世代的统计性描述</note></p>
         </div>
         <div>
            <head>三、理论框架</head>
            <p>（一）理论模型构建
               本文模型设定上主要借鉴了 Becker 和 Barro（1988）、Liao（2013）以及 Yang（2016）等学者的工作。如果跨期替代弹性和折现因子分别记为 和  ，当
               期和下一期消费分别记为C1  和C 2  。根据中国的传统文化，生育不仅具有投资属性，还具有消费属性，所以抚养孩子支出 Ht wt  进入决策者效用函数，
               如果  表征父母对子女的利他程度，根据 Becker和 Barro（1988）对效用函数的设定，则决策者的目标函数为：
               <note xml:id="latex1">LaTeX数学公式</note></p>
            <p>第t 年总产出、资本收益和工资分别记为Yt 、 rt 和 wt ，青少年和老年人口数量分别记为 Ht 和Ot ，统筹账户和个人账户养老金缴纳比例分别记为1 和
                2 ，抚养一个子女和赡养一个老人的支出占工资的比例分别记为  和 ，若储蓄、抚养孩子支出、赡养老人支出、统筹账户养老金支出以及个人账户养
               老金支出分别记为 St 、 Ht wt 、Otwt 、1Lt wt 以及 2 Lt wt ，则决策者面临的第一个约束为：
               <note xml:id="latex2">LaTeX数学公式</note></p>
            <p>第t 年劳动人口在第t+1 年的幸存率记为r ，劳动人口数量和将要退出劳动市场的人口数量分别记为 Lt 和 Jt 。根据相关法律和制度的规定，储蓄和个人账
               户养老金在下一年带来<note>LaTeX数学公式</note>单位回报；基础养老金下一年带来<note>LaTeX数学公式</note> 单位回报；结合中国“只有年轻时我们
               抚养孩子和赡养老人，我们老年时才可能被子女赡养”的传统文化，抚养孩子和赡养老人支出在下一年带来<note>LaTeX数学公式</note> 单位回报，则决策
               者面临的第二个约束为：
               <note xml:id="latex3">LaTeX数学公式</note></p>
            <p>如果 、 、 、 、 、1 、 2 和r 等参数外生给定，若要求解上述动态优化模型还要知道未来历年人口结构变量 Ht 、 Lt 、Ot 、 Jt 和要素价格
               变量 wt 、 rt 1 。参照王广州（2018）的人口预测方法获得人口结构变量数据，而要素变量由生产部门决定。若生产函数设为<note>LaTeX数学公式</note>
               ，其中 A 、K 、h 和 分别记为全要素生产率、资本存量、人力资本和资本贡献份额，劳动数量 Lt  和资本贡献份额 外生给定。</p>
            <p>全要素生产率 At 如何确定？根据 Schoonbroodt 和 Jones（2016）关于“美国 20 年前生育率与滞后 20 年全要素生产率在统计上高度吻合”的经验发现；
               基于 Liang 等（2014）“人口和创新、创业的关系”的研究以及陆铭（2017）关于“劳动聚集的人力资本外部性与专业技能互补性”的论述，设定 20 年前出
               生人数与 20 年后全要素生产率增长率存在简单的线性关系，根据历史数据估计出两者关系，再基于统计关系和 1998 年以后的出生人数去生成 2018 年后
               历年的全要素生产率。</p>
            <p>资本存量 Kt 如何确定？如果资本存量折旧率为 ，储蓄 St 1 等于投资 It 1 以及个人账户养老金类似储蓄，则第 t 年的资本存量 Kt 等于第 t  1 年
               的资本存量 Kt 1 减去折旧量 Kt -1 ，再加上第t  1年的储蓄 St 1 和个人账户养老金<note>LaTeX数学公式</note> ，则第t 年的资本存量为：
               <note xml:id="latex4">LaTeX数学公式</note></p>
            <p>人力资本水平 ht 如何确定？参考 Barro 和 Lee（2013）以及陆旸和蔡昉（2014）的工作，先计算劳动人口的平均受教育年限 st ，再根据佩恩表把不同情
               境下的受教育年限折换成人力资本，同时通过引入乘数1/ h2018 把 2018 年的人力资本水平标准化为 1，则第t 年的人力资本水平为：
               <note xml:id="latex5">LaTeX数学公式</note></p>
            <p>其中(st )设定参照陆旸和蔡昉（2014）的工作。根据生产者利润最大化条件：要素的边际成本等于其相应的边际产出，劳动的边际成本是工资，资本的边
               际成本是利率，则有：
               <note xml:id="latex6">LaTeX数学公式</note></p>
            <p>综合家庭、政府和生产者决策，充分考虑中国国情，如家庭养老和统账结合的混合养老模式，最终动态优化模型的目标函数和约束条件为：
               <note xml:id="latex7">LaTeX数学公式</note></p>
            <p>基于每年产出带来效用的最大化目标，每一年决策者的分配方案至少满足从当年和下一年来看是最优的，每年决策者进行一次规划来适应变化的人口结构且通
               过资本运动方程实现模型动态化。已知初始资本存量、人口、全要素生产率、人力资本、资本以及其他参数，根据方程（7）即可模拟出人口世代更迭和人口
               政策调整对 2018—2050 年间中国经济增速的影响。</p>
            <p>（二）基本参数设定
               考虑到上述非线性动态优化模型通常不存在解析解，故在此直接给出 2018 年以后历
               年产出增速的数值解。根据当前中国实际情况和相关文献资料，表 2 给出了模拟前部分变量的初值与基准参数设定，然后利用 MATLAB 软件优化工具箱中的
               fmincon 函数即可模拟人口世代更迭与人口政策调整对未来历年经济增速的影响。
               <note xml:id="table2">表 2 变量和参数设定</note></p>
            <p></p>
            
         </div>
         <div>
            <head>四、模拟结果</head>
            <p>（一）基准模拟结果
               从图 1 可以看出，在实现两个百年目标的关键期，伴随着人口世代的更迭，如果中国没有任何制度改革释放制度红利，2018—2050 年间的实际产出增速将
               呈现出与 1998—2030年间出生人数阶梯式下降相类似的趋势性特征。</p>
            <p>1998—2011 年间中国出生人数呈现逐年下降的趋势性特征，20 年后中国经济增速从2018 年的 6.6%逐步下滑到 2031 年的 4.13%，平均经济增速为 4.96%；
               2011—2016 年间出生人数呈现轻微回升的趋势，20 年后经济增速从 2031 年的 4.13%上升到 2036 年的 4.99%， 平均经济增速为 4.49%；2016 年以后出生
               人数又呈现下降趋势，20 年后经济增速从 2036 年的 4.99%跌至 2050 年的 0.02%，平均经济增速为 2.57%。在实现两个百年目标的 2018—2021和 2022—
               2050 年间平均经济增速分别为 6.08%和 3.30%，2018—2050 年间平均经济增速为 3.64%。</p>
            <p>上述模拟结果基本符合周晓波和杨华磊（2017）基于中国样本的经验发现，同时也在一定程度上印证了 Bloom 和 Williamson（1998）、周天勇（2016）提出
               的“20 年前人口增长决定 20 年后经济增长”的理论假说。</p>
            <p>为什么 2018—2050 年间中国经济增速会呈现阶梯式下降的趋势，其中 2018—2031 年间逐年下降，2031—2036 年间轻微上升，2036—2050 年间再次下降
               呢？2031 年以前，随着人口世代的更迭，在劳动市场的入口上，规模最小的 2000 后出生低谷一代将陆续进入劳动市场，引致 20 年后每年新进入劳动市场
               的人数逐年下降；在劳动市场的出口上，规模最大的 1960 后“婴儿潮”一代开始陆续退出劳动市场，适龄劳动人口数量急剧减少， 人口和资本两大经济增
               长引擎相继动力不足；人口世代的更迭引致劳动人口年龄的老化降低了全要素生产率。虽然出生高峰退出劳动市场会提高整体劳动人口的平均人力资本水平，
               进而提高经济增速，但是由于出生高峰退出劳动市场和出生低谷进入劳动市场，使得适龄劳动人口数量减少对资本、全要素生产率以及经济增速的负面影响较
               大，最终造成未来经济增速呈现逐年下降的趋势性特征。</p>
            <p>2011—2016 年间出生人数呈现轻微反弹的态势，引致 20 年以后的中国经济增速出现短暂的回暖趋势；但是随着育龄妇女人数的减少，2016 年以后出生人数
               将再次呈现不断下降的趋势，引致 20 年以后新进入劳动市场的人数再次减少，适龄劳动人口的持续下降使得人口结构变化对劳动、资本、全要素生产率以及
               经济增速的负面影响不断强化，所以 2036年以后的中国经济增速可能重蹈下降的轨迹。
               <note xml:id="figure1"></note></p>
            <p>（二）敏感性分析
               为保障上述结论的稳健性，接下来将就对模拟结果可能产生较大影响的跨期替代弹性和折现因子参数展开敏感性分析。相比基准情景下的参数设定，为保证敏
               感性分析结果的可靠性，参数取值的设定尽可能遍历整个参数取值范围。</p>
            <p>从图 2 可以看出，跨期替代弹性和折现因子的变化并没有从根本上改变未来经济增速下降的趋势性特征，而只是单纯地改变了不同参数取值情景下经济增速
               的绝对值，其中跨期替代弹性越偏离基准情景，折现因子越高，经济增速也越高。总之，敏感性分析结果表明前述结论是可靠的。
               <note xml:id="figure2"></note></p>
         </div>
         <div>
            <head>五、进一步讨论</head>
            <p>伴随着人口世代的更迭，中国经济增速将呈现出与 20 世纪 90 年代后出生人口断崖式下降相类似的特征。那么当前关注度较高的人口政策效果如何，其是
               否可以扭转经济增速阶梯式下降的趋势或者缓和下降的幅度呢？基于此，下文将进一步模拟提高生育水平、表征为降低企业养老保险缴费率的养老保险制度
               改革以及延迟退休年龄等人口政策调整对经济增速的影响。</p>
            <p>（一）生育政策调整
               根据未来总和生育率的不同，在此设定三种生育情景：其一，基准情景，总和生育率为1.5；其二，中生育情景，总和生育率为 1.8；其三，高生育情景，
               总和生育率为 2.1。生育短期内通过影响出生人数、青少年人数、少儿抚养比以及储蓄率等影响经济增速，长期内还将通过影响劳动人口数量、资本存量、
               人力资本水平以及全要素生产率等影响经济增速。</p>
            <p>从图 3 可以看出，与基准情景相比，2038 年之前中高生育情景不仅没有改变经济增速下降的趋势性特征且生育水平越高经济增速下降幅度越大，中高生育情
               景分别降低了经济增速 0.08%和 0.17%；随着当前新生婴儿进入劳动市场，2038 年以后中高生育情景极大地提高了经济增速且生育水平越高经济增速也越高，
               中高生育情景分别提高了经济增速1.55%和 3.11%；虽然中高生育情景没有改变 2038 年以后经济增速下降的趋势性特征，但是其均促使各期经济增速在一个较
               高的水平上下降，分别使得 2018—2050 年间的平均经济增速提升 0.54%和 1.02%。</p>
            <p>为什么在当前新生婴儿进入劳动市场之前多生育会降低经济增速？短期内劳动人口数量、人力资本水平以及全要素生产率不受生育水平影响，相反短期内多
               生育增加了社会总抚养比，进而对资本和经济增速产生负面影响。为什么在当前新生婴儿进入劳动市场以后多生育会提高经济增速？相比基准情景，在当前新
               生婴儿进入劳动市场之后，中高生育情景下有更多的劳动人口数量以及更高水平的人力资本水平、储蓄率和全要素生产率，进而带来更高的经济增速。</p>
            <p>为什么多生育难以改变当前新生婴儿进入劳动市场之前经济增速下降的趋势性特征？在当前新生婴儿进入劳动市场之前，多生育进一步降低了产出增速，所以
               无法改变经济增速下降的趋势特征；在当前新生婴儿进入劳动市场之后，虽然多生育可以提高未来经济增速的水平，但仍无法扭转在一个高水平上下降的事
               实。这源于多生育有助于提高劳动人口数量和改善劳动人口年龄结构，但伴随着人口世代的更迭、育龄妇女的减少，即使未来生育水平达到人口更替水平 
               2.1，也无法改变未来出生人数下降、适龄劳动人口减少、资本增速放缓以及全要素生产率增速下降的趋势性特征，所以其无法从根本上扭转经济增速下滑的
               趋势。
               <note xml:id="figure3">图 3 不同生育情景下的经济增速</note></p>
            <p>（二）养老保险制度改革
               根据降低企业缴费率和增加个人缴费率的养老保险制度改革思路，在此设定三种养老保险制度情景：其一，基准情景，现收现付制占主导的统账结合型和家庭
               养老的混合养老模式，企业缴费率为 0.20，个人缴费率为 0.08；其二，降低企业养老保险缴费率 5%，现收现付制占主导的统账结合型和家庭养老的混合养
               老模式，企业缴费率为 0.15，个人缴费率为 0.13；其三，降低企业养老保险缴费率 10%，积累制占主导的统账结合型与家庭养老的混合养老模式，企业缴
               费率为 0.1，个人缴费率为 0.18。降低企业缴费率意味着养老保险制度从现收现付制转向积累制，降低企业养老保险缴费率主要通过储蓄和资本存量，进而影
               响经济增速。</p>
            <p>从图 4 可以看出，三种企业缴费率情景下未来经济增速均呈现阶梯式下降的趋势；2038年之前降低企业养老保险缴费率对经济增速具有轻微提升作用，降低
               5%和 10%分别促使经济增速提升 0.06%和 0.19%，之后三种情景对经济增速的作用效果近似相同；2018—2050 年间企业养老保险缴费率降低 5%和 10%分别使
               得经济增速平均提升 0.05%和 0.09%。</p>
            <p>为什么表征为降低企业养老保险缴费率的养老保险制度变轨会提升经济增速？企业缴费率下降意味着养老保险制度的统筹比例降低和个人养老金缴纳比例的相
               对增加，微观层面上使得企业资本积累增加，宏观层面上促使资本增速和经济增速提升。</p>
            <p>为什么养老保险制度改革没有改变未来经济增速的趋势性特征，并且随着时间的累 积，降低企业缴费率的效果会逐步减弱？因为降低企业缴费率最直接作
               用的是资本变量， 对劳动变量的趋势性特征影响较弱，以及模型或现实中降低企业缴费率对其他变量的作用渠道缺失或不畅通，故养老保险制度改革没有改
               变未来经济增速的趋势性特征，同时随着经济体量的增大，降低缴费率的效果终将逐渐减弱。
               <note xml:id="figure4">图 4 不同缴费率情景下的经济增速</note></p>
            <p>（三）延迟退休政策
               根据未来可能适时推出的渐进式延迟退休方案和“延迟退休更多是延迟领取养老金年龄”的政策解读（姜春力等，2014），在此设计出三种退休制度情景：其
               一，基准情景，领取养老金的年龄为 60 岁；其二，逐步延迟退休情景，每 2 年延迟 1 岁，到 2028 年把领取养老金的年龄延迟到 65 岁；其三，即时延迟
               退休情景，2018 年以后还没有开始领取养老金的人统一安排到 65 岁后才能领取养老金。延迟退休通过影响即将退休人数和领取养老金的人数作用于资本变
               量，进而影响经济增速。</p>
            <p>从图 5 可以看出：相比基准情景，延迟退休不仅没有改变未来经济增速阶梯式下降的趋势性特征，同时其对经济增速的提升作用也比较轻微；2018—2050 年
               间逐步延迟退休和即时延迟退休两种情景对经济增速的作用效果大致相同，约提升经济增速 0.16%；2038 年之前延迟退休会轻微提升经济增速，之后延迟退
               休的效果几乎可以忽略。</p>
            <p>为什么延迟退休难以改变未来经济增速下降的趋势性特征？其一，延迟退休未改变未来历年新进入劳动市场人口的减少趋势；其二，延迟退休没有明显改变未
               来历年新退出劳动市场的人数，源于当前退休年龄附近劳动参与率并未出现明显的下降，延迟退休更多是延迟领取养老金的年龄。总之，延迟退休更多作用于
               储蓄和资本存量，对影响经济增速趋势性特征的其他变量作用力度较小，所以其未改变未来经济增速下降的趋势性特征。
               <note xml:id="figure5">图 5	不同退休情景下的经济增速</note></p>
         </div>
         <div>
            <head>六、结 论</head>
            <p>在充分考虑中国国情的情况下，本文建立一个可以模拟中国人口世代更迭与人口政策调整对未来历年经济增速影响的动态优化框架，依据现实可行参数进行
               模拟发现：其一， 2018—2050 年间产出增速将呈现出与 1998—2030 年间出生人数阶梯式下降相类似的趋势性特征；在实现两个百年目标的 2018—2021、
               2022—2050 和 2018—2050 年间平均经济增速分别为 6.08%、3.30%和 3.64%。其二，2038 年以前虽然中高生育情景使得经济增速轻微降低 0.08%和 0.17%，
               但是随着当前新生婴儿进入劳动市场以后，中高生育情景将促使经济增速分别提高 1.55%和 3.11%；虽然中高生育情景没有改变 2038 年以后经济增速下降的
               趋势性特征，但是其均促使经济增速在一个较高的水平上下降，相比基准情景，2018— 2050 年间中高生育情景分别使得平均经济增速提升 0.54%和 1.02%。
               其三，与基准情景相比，降低企业养老保险缴费率没有改变未来经济增速阶梯式下降的趋势；2038 年之前企业养老保险缴费率降低 5%和 10%分别使得经济增
               速提升 0.06%和 0.19%，之后其对经济增速的提升效果可以忽略不计，整体上 2018—2050 年间企业养老保险缴费率降低 5%和 10%分别促使平均经济增速提
               升 0.05%和 0.09%。其四，与基准情景相比，延迟退休不仅没有改变未来经济增速阶梯式下降的趋势性特征，同时其整体上对经济增速的提升作用也比较轻
               微；2018—2050 年间逐步延迟退休和即时延迟退休对经济增速的提升效果近似相同，约为0.16%，其中，2038 年之前逐步延迟退休和即时延迟退休促使平均
               经济增速提升 0.21%和0.22%，之后两种延迟退休情景对经济增速的提升效果可以忽略不计。</p>
            <p>上述结论的政策启示在于，如果要通过调整人口政策来推动经济增长，尤其是长期经济增长，应该把重心放在民众呼声较高的生育政策调整上；针对民众产
               生一定抵触倾向的延迟退休政策和降低企业养老保险缴费率等改革方案，由于其短期效果较小且长期效果不太明显，所以应该慎重实施。结合当期生育水平
               不断下降的背景，虽然 2015 年底出台的全面二孩政策使得 2016 年出生人数有所反弹，但是随着生育堆积力量的释放，2017 年和2018 年的出生人数均呈现
               不同程度上的下降，对此我们有理由担心未来我国的生育率能否出现长期的实质性反弹，能否达到全面二孩政策下的政策生育水平（乔晓春，2014）。如果
               未来生育水平无法出现实质性的上升，不仅社会经济的可持续发展会受到挑战，而且社会福利也将遭受损失。基于20 年前出生人数决定20 年后经济增长率
               的理论推断，面对1988年后持续减少的出生人数和 2008 年后持续下滑的经济增速，如何通过提升生育水平来保障未来的经济增速，是我们应该认真思考的内
               容。基于当前生育水平下降源于生育收益社会化下生育成本快速增加且主要由家庭承担引致的生育行为正外部性，而解决生育行为外部性的手段通常包括生育
               管制、生育补贴、生育供给社会化以及生育权交易等，结合当前医学技术和社会伦理规范等因素，可以认为生育补贴是未来生育支持的一个可行抓手。</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="bibliography">
            <listBibl>
               <bibl>
                  参考文献:
                  1.蔡昉:《人口转变、人口红利与刘易斯转折点》[J],《经济研究》2010年第4期.
                  2.黄祖辉、王鑫鑫、陈志钢等:《人口结构变迁背景下的中国经济增长——基于动态可计算一般均衡模型的模拟》[J],《浙江大学学报(人文社会科学版)》2014年第1期.
                  3.姜春力、杨燕绥、胡成:《渐进延迟我国退休年龄政策设计与建议》[J],《中国智库经济观察》2014年第2期.
                  4.康传坤、楚天舒:《人口老龄化与最优养老金缴费率》[J],《世界经济》2014年第4期.
                  5.李宾、曾志雄:《中国全要素生产率变动的再测算:1978~2007年》[J],《数量经济技术经济研究》2009年第3期.
                  6.陆铭:《城市、区域和国家发展——空间政治经济学的现在与未来》[J],《经济学》(季刊)2017年第4期.
                  7.陆旸、蔡昉:《人口结构变化对潜在增长率的影响:中国和日本的比较》[J],《世界经济》2014年第1期.
                  8.彭浩然、邱桓沛、朱传奇等:《养老保险缴费率、公共教育投资与养老金替代率》[J],《世界经济》2018年第7期.
                  9.乔晓春:《实施“普遍二孩”政策后生育水平会达到多高?——兼与翟振武教授商榷》[J],《人口与发展》2014年第6期.
                  10.王德文、蔡昉、张学辉:《人口转变的储蓄效应和增长效应——论中国增长可持续性的人口因素》[J],《人口研究》2004年第5期.
                  11.王广州:《中国人口预测方法及未来人口政策》[J],《财经智库》2018年第3期.
                  12.周天勇:《诠释经济下行:人口与发展经济学的一些新进展》[J],《财经问题研究》2016年第10期.
                  13.周晓波、杨华磊:《中日美人口世代的界定与对宏观经济的启示》[J],《国际经济评论》2017年第6期.
                  14.Barro R.J., Lee J.W., 2013, “A New Data Set of Educational Attainment in the World, 1950-2010”[J], Journal of Development Economics, Vol.104, No.5: 184-198.
                  15.Becker G.S., Barro R.J., 1988, “A Reformulation of the Economic Theory of Fertility”[J], Quarterly Journal of Economics, Vol.103, No.1: 1-25.
                  16.Bloom D.E., Williamson J.G., 1998, “Demographic Transitions and Economic Miracles in Emerging Asia”[J], The World Bank Economic Review, Vol.12, No.3: 419-455.
                  17.Liang J., Wang H., Lazear E.P., 2014, “Demographics and Entrepreneurship” [D], NBER Working Papers, No.20506.
                  18.Liao, P.J., 2013, “The One-Child Policy: A Macroeconomic Analysis”[J], Journal of Development Economics, Vol.101, No.2: 49-62.
                  19.Lindh T., Malmberg B., 1999, “Age Structure Effects and Growth in the OECD, 1950-1990”[J], Journal of Population Economics, Vol.12, No.3: 431-449.
                  20.Schoonbroodt A., Jones L.E., 2016, “Baby Busts and Baby Booms: The Fertility Response to Shocks in Dynastic Models”[J], Review of Economic Dynamics, Vol.22, No.10: 157-178.
                  21.Yang, H.L., 2016. “The Choice of Pension and Retirement Systems When Post-1960s Baby Boomers Start to Retire in China.”[J], China Finance &amp; Economic Review. Vol.4, No.1: 1-11.
               </bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
