<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt xml:lang="cn"> 
            <title type="main">
               贸易政策不确定性、出口与企业生产率*
               ——基于PNTR的经验分析
               <note n="*" place="foot">
                  作者感谢国家自然科学基金青年项目（批准号：71803173）和教育部人文社会科学研究青年基金项目（批准号：18YJC790215）的资助。感谢匿名审稿专
                  家的宝贵意见，感谢中国博士后科学基金的支持。文责自负。
               </note>
            </title>
            <!-- author information in separate <author> elements per author -->
            <author>
               <name>
                  <surname>魏</surname>
                  <forename>悦羚</forename>
               </name>
               <affiliation>
                  <orgName>南京航空航天大学经济与管理学院</orgName>
                  <rs type="city">江苏南京</rs>
                  <rs type="postcode">211106</rs>
               </affiliation>
            </author>
            <author>
               <name>
                  <surname>张</surname>
                  <forename>洪胜</forename>
               </name>
               <affiliation>
                  <orgName>浙江大学经济学院</orgName>
                  <rs type="city">浙江杭州</rs>
                  <rs type="postcode">310027</rs>
               </affiliation>
            </author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>北京大学图书馆</publisher>
            <date>2019-02-21</date>
            <idno type="doi" xml:base="https://doi.org/">10.12088/PKU.jjkx.2019.01.05</idno>
            <idno type="北大经济科学期刊" xml:base="http://ccj.pku.edu.cn/jjkx/CN/article/showTenYearOldVolumn.do">2019, Vol. 41(1): 57-68</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p xml:base="http://www.oaj.pku.edu.cn/">北京大学期刊网</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc xml:lang="cn">
         <abstract>
            <p>摘要: 中美建立永久正常贸易关系（PNTR）降低了中美双边贸易的政策不确定性。本文采用双重差分和三重差分方法研究了贸易政策不确定性对中国出口和企
               业生产率的影响。研究发现：不确定性降低后,（1）中国对美国的出口值和出口量显著提高,出口价格则显著下降;（2）一般贸易和加工贸易的出口值和出口
               量都出现显著增长,一般贸易出口价格显著下降;（3）私营企业和外资企业的出口值和出口量都显著增长,国有和非国有企业的出口价格都出现下降;（4）外资
               企业生产率显著提高,而且会通过出口增长促进生产率提升。本文启示,构建稳定的外贸环境是稳定外贸增长的重要途径,当贸易摩擦加剧时可以通过加快国内
               改革对冲不确定性上升带来的负向影响。</p>
         </abstract>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>贸易政策不确定性</term>
               <term>PNTR</term>
               <term>出口</term>
               <term>企业生产率</term>
               <term>双重差分</term>
            </keywords>
            <classCode scheme="http://www.ztflh.com/">中图分类号：F745.0</classCode>
            <classCode scheme="https://www.aeaweb.org/econlit/jelCodes.php">JEL分类号：F13	F14</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change><!-- Description of a change to the article; using @who and @when. --></change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="引言" xml:id="introduction">
            <head>一、引言</head>
            <p>今年以来的中美贸易争端引起了全球各国的广泛关注。特朗普上任对奥巴马时期的教育政策、医疗政策以及经济政策进行了较大幅度调整。与此同时，美国的
               对华贸易政策也出现了较大调整。当前中美贸易摩擦的直接原因在于持续且不断扩大的中美贸易顺差，特朗普认为中国损害了美国的制造业和就业。深层次原
               因则在于中美两国经济的结构性差异以及中国与美国越来越接近的国际地位。2001 年，中国 GDP 排名世界第 6，美国排名第 1， 美国 GDP 是中国的 9 倍
               （按当年购买力平价计算）；2017 年，中国 GDP 排名世界第 2，美国排名第 1，美国 GDP 是中国的 1.5 倍。特朗普认为，不平衡的中美贸易是导致这种局
               面的重要原因，因此发动了针对中国的贸易制裁。这一举动显著提高了中美贸易的政策不确定性，对中美双边贸易产生不利影响。限于数据约束，本文尚无法
               对中美贸易摩擦的潜在影响进行深入剖析，仅选取早期中国加入 WTO 的类似事件分析贸易政策不确定性变化对中国外贸行为的影响，期望对当下的形势提供
               借鉴。加入 WTO 时，美国与中国建立永久正常贸易关系（PNTR），带来两方面的重要影响（Pierce 和 Schott，2016）。第一，大幅降低了中美双边贸易的
               政策不确定性，使企业等待最佳时机进行投资或出口的期权价值降低为零。第二，大幅降低了美国对中国的预期进口关税（expected U.S. import tariffs 
               on Chinese  goods）。中美建立 PNTR 后，中国出口至美国的单个产品的平均关税水平大幅降低至最惠国关税水平。</p>
            <p>本文采用 NTR 关税差额度量贸易政策不确定性程度。非 NTR 关税和 NTR 关税水平制定于 1930 年的《斯穆特ㆍ霍利法案》（Smoot-Hawley Tariff Act of 
               1930），因此 NTR 关税差额（非 NTR 关税与 NTR 关税的差额）是严格外生的，使得本文很大程度上规避了潜在的内生性问题。此外，NTR 关税可以细化至
               HS 6 位产品层面，这很好地解决了与中国海关数据的匹配问题，使得数据匹配不至于损失太多的观测值。</p>
            <p>本文以中美永久正常贸易关系（PNTR）降低中美双边贸易政策不确定性作为自然实验，同时采用双重差分模型和三重差分模型，科学检验 PNTR 对中国对美国
               出口和企业生产率的影响。对照组是那些与中国对美国贸易相似的国家，且这些国家始终没有受到“PNTR 授予”这一政策冲击的影响。具体而言，选取与中国
               对美国贸易相似的国家作为对照国家，并选取中国对这些国家与对美国出口相同的 HS  6 位产品分类作为对照产品。三重差分的含义为：选取那些与中国对
               美国贸易相似的国家作为参照国家，是第一重差分； 受影响大的产品相对于受影响小的产品，是第二重差分；PNTR 生效之后和实施之前构成了三重差分。
               具体而言，在三重差分中我们选取与中国对美国贸易相似的欧盟、日本、加拿大和澳大利亚作为对照国家，并选取这些国家与在美国受到 TPU 影响一致的
               HS 产品作为对照产品，分析贸易政策不确定性（TPU）对中国出口和企业生产率的影响。</p>
            <p>本文可能的创新之处体现在：第一，本文不仅研究了贸易政策不确定性的下降对中国对美出口值的影响，而且分析了其对中国对美出口量和出口价格的影响。
               第二，本文研究了贸易政策不确定性对中国出口企业生产率的影响，并检验了是否通过出口扩张促进企业生产率的提升。研究发现，贸易政策不确定性的消除
               或下降大幅提高了出口规模，降低了出口价格，在不同贸易方式上存在一定的差异，而且主要影响非国有企业，并对生产率产生影响。本文结论表明，政策不
               确定性的消除对贸易规模的扩大和生产率的提高产生显著正向影响，启示中美贸易摩擦可能对贸易规模和生产率产生不利影响，双方应该停止“相互伤害”的
               行为。</p>
            <p>本文接下来的结构安排为：第二部分文献回顾，第三部分数据和模型，第四部分考察贸易政策不确定性对出口的影响，第五部分剖析贸易政策不确定性对企业
               生产率的影响， 最后一部分总结全文。</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <head>二、相关文献</head>
            <p>本文与政策不确定性影响贸易行为的文献密切相关。近几年国外涌现出一些相关文献。Handley 和 Limão（2015）以葡萄牙加入欧洲共同体作为外生冲击研究
               了贸易政策不确定性对企业进入和销售的影响。Handley（2014）提出了政策不确定性下企业出口行为的理论框架，以澳大利亚加入 WTO 为例进行了经验检验。
               Handley 和 Limão（2013）采用可计算一般均衡框架研究了美国对中国贸易政策不确定性带来的福利效应，Pierce 和Schott（2016）则研究了 PNTR 对美国制
               造业就业的影响。国内关于政策不确定性与贸易行为的研究更为丰富，大体可以划分为两大类。一类研究关注国内经济政策不确定性对贸易行为带来的影响。
               金雪军等（2014）分析了经济政策不确定性对消费、投资、经济增长等主要宏观经济变量的影响。张莹和朱小明（2018）基于 18 个国家的数据考察了经济政
               策不确定性对出口质量和出口价格的影响。一类研究关注外部政策不确定性或贸易政策不确定性对贸易行为带来的影响。鲁晓东和刘京军（2017）研究了外部
               不确定性对中国出口增长的影响。佟家栋和李胜旗（2015）剖析了贸易政策不确定性对出口企业产品创新的影响。钱学锋和龚联梅（2017）研究了加入贸易协
               定带来的贸易政策不确定性对中国制造业出口的影响。李胜旗和毛其淋（2018）探究了关税政策不确定性对就业与工资的影响。汪亚楠和周梦天（2017）研究
               了贸易政策不确定性对出口产品分布的影响。</p>
            <p>然而针对政策不确定性如何影响企业生产率这一议题，现有研究较为缺乏。本文对贸易影响生产率的相关研究进行简要综述，以便对本文提供参考。贸易促进
               企业生产率提升的原因体现在竞争改变企业行为、企业进入退出、进口高质量中间品。Pavcnik（2002）、 Melitz 和 Ottaviano（2008）发现，贸易会通过淘
               汰生产率低的企业，将资源从低生产率企业配置到高生产率企业，提高总体生产率。贸易带来的竞争效应会促使企业降低平均成本（Helpman 和 Krugman，
               1985），鼓励企业提高核心产品比重（Bernard 等，2011），提高企业创新激励（Aghion 等，2005），进而提高企业生产率。Amiti 和 Konings（2007）、
               Topalova和 Khandelwal（2011）证实了贸易可以通过进口中间品提高企业生产率。</p>
            <p>然而现有文献尚没有专门针对中美贸易政策不确定性特别是 2001 年中美建立正常贸易关系如何作用于中国出口和企业生产率相关的研究。在 2001 年之前，
               美国国会每年对是否给予中国最惠国待遇进行投票，如果投票不通过，美国将对从中国的进口征收高额关税。这对中国出口商来说是一个很大的政策不确定性。
               PNTR 的建立对中美贸易和出口企业生产率产生重大影响。然而目前尚没有针对该方面的专门研究。中美贸易在中国加入WTO 后取得了快速增长，出口值、出口
               数量和出口价格都发生了显著变化，促使本文思考中美贸易政策不确定性可能带来的影响，期待对相关研究有所贡献。</p>
         </div>
         <div>
            <head>三、数据与模型</head>
            <p>一）数据处理
               1.	数据来源
               本文用到的数据库为：（1）2000—2006 年中国工业企业数据库。采取如下步骤进行处理：首先，借鉴 Ahn 等（2011）的方法剔除出口企业中承担连接国内
               生产商（采购商）和国外采购商（生产商）的贸易中间商。其次，对工业企业数据库进行重新编码，以解决同一企业在不同年份代码不统一的问题。同时根据
               《国民经济行业分类》国家标准（GB/T 4754-2002）将 2002 年以前的行业代码（GB/T 4754-1994）统一为 2002 年修订的行业代码，该代码从 2003 年开始
               使用。最后，为了提高数据质量，剔除了工业总产值、固定资产、全部职工数、新产品产值等一些重要经济指标数值为负的样本。（2）2000—2008 年中国
               海关数据库。将海关数据库加总为 HS 6 位产品层面，根据 WITS 提供的对应表（HS 2002 对应 HS 1996，HS 2007 对应 HS 1996），对样本期间不同年份
               的 HS 编码进行调整，将样本期间所有年份的 HS 编码调整为统一以 HS 1996 为标准。（3）美国关税数据库。美国从中国进口的 HS  8 位层面关税数据来
               自 Feenstra 等（2002）。根据完税价格得到 HS  6 位产品层面的关税数据，进而根据二类关税和一类关税的差额计算 NTR 差额。（4）WITS-TRAINS 双
               边 HS 6 位产品层面进口关税数据库。获取贸易伙伴对中国的双边 HS 6 位产品层面的进口关税数据。</p>
            <p>2.	数据匹配
               参考既有文献的普遍做法（Brandt 等，2012；马述忠和张洪胜，2017；马述忠等，2017），采用两种方法对工业企业数据库和海关数据库进行匹配。一种是
               采用“企业名称—年份” 进行匹配，一种是采用“企业电话号码后 7 位+6 位邮政编码组成的 13 位代码—年份”进行匹配。</p>
            <p>（二）模型设定
               1.	贸易政策不确定性
               本文采用美国国务院设定的非正常贸易关税（non-NTR rate）与正常贸易关税（NTR rate）之间的差额（NTR  gap）表示中美贸易政策不确定性下降程度
               （TPU），即如下公式所示：
               <note xml:id="latex1">LaTeX数学公式</note></p>
            <p>2.	回归模型设定
               为了科学检验以PNTR 驱动的中美贸易政策不确定性下降对中国对美国出口和企业生产率的影响，本文双重差分设定形式如下：
               <note xml:id="latex2">LaTeX数学公式</note>
               <note xml:id="latex3">LaTeX数学公式</note></p>
            <p>其中方程(2)表示中国对美国出口的双重差分模型，数据为 HS 6 位产品—年份层面。方程(3)表示中国对美国出口企业生产率的双重差分模型，数据为企业
               —HS 6 位产品—年份层面。f 表示企业，i 表示 HS 6 位产品，t 表示年份。Post 表示 NTR 实施前后的虚拟变量，2002 年及以后的年份 Post 取值为 1，
               2002 年以前的年份 Post 取值为 0。TPUi 是 HS 6位产品 i 层面 NTR 关税差额表示的政策不确定性下降程度。X 表示控制变量，公式(2)和公式(3)的控制
               变量都包括 HS 6 位产品层面中国进口关税和美国进口关税，此外公式(3)的控制变量还包括企业规模、人均资本强度、企业年龄以及新产品产值衡量的企业研
               发水平。为了消除遗漏变量对回归结果的可能影响，公式(2)和公式(3)控制了 HS 6 位产品固定效应i  和年份固定效应t  ，此外公式(3)还控制了企业固
               定效应 f  。HS 6 位产品固定效应可以控制非时变的产品特征，比如产品类别、属性等，年份固定效应则可以控制经济周期等的影响，企业固定效应可以
               控制非时变的企业特征。在公式(3)的生产率回归分析中，控制了企业固定效应、HS 6 位产品固定效应和年份固定效应。t  和 fit  是扰动项。我们感
               兴趣的是双重交叉项 Post  ln NTRGapi 前面的系数 ，公式(2)中该系数衡量了中国对美国 TPU 大的 HS 6 位产品相对于 TPU 小的产品（一重差分）在
               2002 年之后相对于 2002 年之前（二重差分）的出口差异，公式(3)中该系数则衡量了双重差分的生产率差异。为保证双重差分估计的有效性，本文加入中国
               进口关税和贸易伙伴进口关税控制中国于 2001 年底加入WTO 的影响。
               本文三重差分设定形式如下：
               <note xml:id="latex4">LaTeX数学公式</note>
               <note xml:id="latex5">LaTeX数学公式</note></p>
            <p>其中方程(4)表示出口的三重差分模型，数据为 HS 6 位产品—进口国—年份层面。方程(5)表示企业生产率的三重差分模型，数据为企业—HS 6 位产品—进
               口国—年份层面的数据。f 表示企业，i 表示 HS 6 位产品，j 表示进口国，t 表示年份。US 指进口国是否为美国的虚拟变量，美国取值为 1，否则取值
               为 0。公式(4)和公式(5)的控制变量都包括 HS 6 位产品层面中国和贸易伙伴进口关税，此外公式(5)的控制变量还包括企业规模、人均资本强度、企业年龄
               以及新产品产值衡量的企业研发水平。为了消除遗漏变量对回归结果的可能影响，公式(4)和公式(5)都控制了时变的进口国固定效应 j  t ，进口国
               —HS 6 位产品固定效应 j  i ，以及时变的 HS 6 位产品固定效应i  t ，此外公式(5)还控制了企业固定效应 f 。控制企业固定效应可以控
               制企业所有制、所从事的贸易方式、企业所在的地区等不随时间变化的企业特定因素。控制进口国—年份固定效应可以控制时变的贸易伙伴需求特征，比如经
               济规模、人均 GDP 等指标。控制进口国—HS 6 位产品固定效应可以控制进口国—产品层面的特征，比如某个国家对某种产品的特殊偏好。HS 6 位产品—年份
               固定效应则可以控制时变的产品特征，比如产品价格、产品质量等供给特征。ijt 和 fijt 是扰动项。本文感兴趣的是三重交叉项US  Post  ln TPUi 前
               面的系数 ，公式(4)中该系数衡量了中国对美国相对于中国对其他国家（一重差分）TPU 下降大的 HS 6 位产品相对于下降小的产品（二重差分）在 2002 年
               之后相对于 2002 年之前（三重差分）的出口差异，公式(5)中该系数则衡量了三重差分的生产率差异。选取与中国对美国贸易相似的欧盟、日本、加拿大和
               澳大利亚作为对照国家，作为三重差分的第三个维度。</p>
         </div>
         <div>
            <head>四、政策不确定性与出口</head>
            <p>（一）基准回归结果
               在双重差分模型和三重差分模型中，我们分别采用 HS 6 位产品—年份层面和 HS 6 位产品—进口国—年份层面的数据分析 TPU 对中国出口的影响。由于海
               关数据库最早只能获得 2000 年的数据，而 PNTR 政策的改变发生在 2001 年底，为了对比更长时期样本结果与本文样本结果是否一致，我们从 WITS 贸易数
               据库获取 1997—2006 年的数据，并进行了对比，限于篇幅正文未报告此部分结果。结果显示，TPU 下降对中国对美国出口具有显著正向影响，中美建立永久
               正常关系后，TPU 降低 1%，中国对美国出口值增加 0.11%。在控制了中国加入 WTO 引致的中国进口关税和美国对华进口关税后，TPU 的影响仍然高度显著，
               而且系数估计值明显变大了（0.143）。值得一提的是，美国进口关税的降低也能够显著提高中国对美国出口值，中国进口关税的影响则不显著，这与既有研
               究比如 Amiti 等（2017）的结论有所差异。采用三重差分模型估计后，TPU 的影响仍然在 1%水平上显著，而且影响程度更大了。这意味着，中国在 TPU 更
               大的产品种类上对美国的出口比对加拿大、欧盟、日本、澳大利亚的出口在中美建立 PNTR 后显著更大了。在控制加入 WTO 导致的中国进口关税和贸易伙伴进
               口关税变化后，TPU 的影响仍然高度显著。</p>
            <p>表 1 采用海关 2000—2008 年数据对双重差分模型和三重差分模型进行了重新估计。虽然双重差分模型中对出口值的影响不再在 1%水平上显著，但在控制了
               中国和美国进口关税后仍然在 10%水平上显著。相比之下，三重差分模型估计结果则变化相对较小，不仅仍然在 1%水平上高度显著，而且估计系数也较为接
               近。表 1 列（4）与表 5 列（1）相比， 三重差分项的系数更显著了，系数规模也更大了。表 1 列（1）显示，TPU 降低 1%，平均会带来对美出口值提高
               0.108%，表 1 列（4）中这一影响是 0.220%。贸易伙伴进口关税变量的影响仍然显著为负，中国进口关税的影响不显著。这说明，采用海关数据库
               2000—2008年的结果与采用 WITS 更长时期 1997—2006 年的结果本质上是一致的。
               <note xml:id="table1">表 1	TPU 对出口的影响</note></p>
            <p>由于 WITS 贸易数据库无法获取 HS 6 位产品层面出口数量和出口价格数据，我们采用海关数据库进行分析。回归结果报告在表 1 列（2）（3）和列（5）
               （6），其中列（2）（5）的被解释变量是出口数量，列（3）（6）的被解释变量是出口价格。结果显示，TPU  下降越大的产品，出口数量显著越多。当加入
               中国进口关税和贸易伙伴进口关税变量后，TPU 的影响都在 1%的水平上显著为正。平均而言，TPU 降低 1%，会带来中国对美国出口数量提高 0.181%，NTR 
               关税差额降低 1%，会带来中国对美国出口数量比对另外四个经济体平均提高 0.262%。TPU 下降会反向影响出口价格。NTR 差距降低 1%，平均会带来出口价
               格降低 0.069%，三重差分中这一影响为 0.039%。这表明，TPU 下降越大，中国对美国的出口价格越低。一个可能的解释是，贸易政策不确定性下降促进了中
               国发挥自身比较优势，更多地出口劳动密集型产品，这些产品具有价格低廉的优势，因此带动了平均出口价格的下降</p>
            <p>因此上文结果表明，总体而言，由 NTR 推动的中美贸易不确定性下降显著促进了中国对美国出口值和出口量的增长，并显著降低了出口价格。在一定程度上
               说明中美双边TPU 下降促使中国进一步发挥劳动密集型产品出口的比较优势，提升了出口值和出口量， 却降低了出口价格。</p>
            <p>（二）不同贸易方式回归结果
               本文通过海关数据库“贸易方式”识别加工贸易和一般贸易，考察 TPU 的影响异质性。一般贸易和加工贸易的回归结果分别报告在表 2 前三列和后三列。
               从表 2 可知，TPU 对一般贸易的影响在回归系数符号、大小和显著性方面都与基准回归结果相差不大。TPU 降低 1%，会促使一般贸易出口值提高 0.193%，
               出口量提高 0.283%，出口价格降低 0.088%。与此同时，进口国关税降低对一般贸易出口值和出口量都具有显著正向影响，对出口价格则具有统计上不显
               著的正向影响。在三重差分回归结果中①，TPU 降低 1%，会促使一般贸易出口值提高 0.185%，出口量提高 0.225%，出口价格降低 0.039%。
               <note n="①" place="foot">限于篇幅，未能报告三重差分回归结果。</note></p>
            <p>在表 2 加工贸易回归结果中，TPU 对出口值和出口量的影响与基准回归结果相比也没有较大差别，TPU 降低 1%，会促使加工贸易出口值提高 0.141%，出口
               量提高 0.208%， 三重差分结果分别为 0.235%和 0.272%。②不过 TPU 对加工贸易出口价格的影响仅在 10% 水平上显著。与出口价格相比，TPU 对加工贸易
               出口量的影响更显著。这从侧面表明，中国仍然处于全球价值链的低端环节，TPU 主要促进加工贸易出口量增长，这也是中国发挥比较优势的结果。加工贸易
               出口价格中 TPU 的回归系数显著性较低可能是由于加工贸易处于一种“出口价格足够低以至于无法继续降低”的尴尬境地。
               <note xml:id="table2">表 2 一般贸易和加工贸易回归结果</note>
               <note n="②" place="foot">同上。</note></p>
            <p>（三）不同所有制回归结果
               本文进一步划分不同所有制（国有企业、私营企业和外资企业）检验 TPU 对出口的影响。值得注意的是，本文所述对某一类型企业的影响实质上指对某一类
               型企业所出口HS 6 位产品出口值、出口量和出口价格的影响。我们通过海关数据库“企业类型”这一变量筛选不同所有制企业。国有企业、私营企业和外资
               企业的回归结果分别报告在表 3、表4 和表 5 中。表 3 结果显示，TPU 对国有企业（SOE）产品出口值和出口量都没有显著影响，但在双重差分模型设定中
               会显著降低国有企业产品的出口价格。三重差分结果显示，平均而言，TPU 降低 1%会带来国有企业产品出口价格下降 0.059%。①
               <note xml:id="table3">表 3	国有企业回归结果</note>
               <note n="①" place="foot">限于篇幅，未报告三重差分回归结果。</note></p>
            <p>表 4 结果显示，TPU 会显著促进私营企业出口值和出口量提高，但对出口价格的影响仅在双重差分模型中在 10%水平上显著为负，在三重差分模型中不显著。
               具体而言，NTR 关税差额下降 1%，会带来私营企业出口值提高 0.524%，出口量提高 0.653%，三重差分结果分别为 0.228%和 0.284%。②因而，从系数估计
               值来看，TPU 对私营企业出口值和出口量的影响不仅更显著，而且影响程度更大。表 5 结果显示，TPU 会显著促进外资企业出口值和出口量扩张，但对出口
               价格的影响仅在三重差分的结果中是显著为负的。具体而言，NTR 关税差额下降 1%，会带来外资企业出口值提高 0.420%（双重差分）或 0.267%（三重差分）
               ，出口量提高 0.445%（双重差分）或 0.318%（三重差分）③。
               <note xml:id="table4">表 4	私营企业回归结果</note>
               <note n="①" place="foot">限于篇幅，未报告三重差分回归结果。</note>
               <note n="②" place="foot">同上。</note>
               <note n="③" place="foot">同上。</note></p>
               <note xml:id="table5">表 5	外资企业回归结果</note>
            <p>上述结果表明，TPU 会促进私营企业和外资企业出口产品的出口值和出口量扩张，对国有企业没有显著影响，但可能会恶化国有企业、私营企业以及外资企业
               出口产品的出口价格。这背后的原因可能在于，外资企业和私营企业与国有企业相比，具有如下若干显著特点：第一，外资企业和私营企业是独立的市场化主
               体，经济目标更为突出，即企业利润最大化或股东利益最大化，在市场上自担风险、自负盈亏的经营理念更深刻，因此当新的出口机会到来时，比如当贸易政
               策由不确定转向确定时，会迅速主动做出反应，这些企业一方面具有更大的能力从事出口行为，另一方面具有更大的意愿进行出口，因而贸易自由化对这些企
               业的影响更大、更显著。相比之下，国有企业则相对保守，而且国有企业的目标相对多元，并不一定是利润最大化，可能是稳定地发展，可能是为国家战略和
               人民提供服务，或者是为了促进公共就业等，对市场环境的判断不如私营企业和外资企业，因此 TPU 对这些企业的影响不显著。第二，外资企业更具有全局
               视野，对国际形势判断更为准确，行动更为敏捷，同时外资企业往往背靠跨国公司母公司，对信息的获取更为充分和及时，国际出口经验更为丰富。这些因素
               可能导致了 PNTR 对国有企业出口值和出口量的影响不显著。</p>
         </div>
         <div>
            <head>五、政策不确定性与企业生产率</head>
            <p>贸易自由化会直接对出口值、出口量和出口价格产生影响，但是否会对更为重要的企业生产率产生影响，以及是否会通过出口扩张促进企业生产率的变化？本部
               分我们考察TPU 对企业生产率的影响。我们主要考察 TPU 对企业全要素生产率的影响。</p>
            <p>为了检验基准结果的稳健性和可靠性，本文进一步选取 OP 半参数三步法（鲁晓东和连玉君，2012）估计企业的全要素生产率，剖析贸易自由化是否影响企业全
               要素生产率。采用 OP 方法衡量全要素生产率的回归结果除了回归系数大小略微有差异外，TPU 交叉项的系数符号和显著性都与使用劳动生产率度量生产率基本
               一致。①总体而言，TPU 对出口企业的 OP 法全要素生产率具有正向促进作用。分所有制回归结果显示，TPU 对企业生产率提升的作用主要体现在外资企业上，
               对国有企业和私营企业全要素生产率的作用不显 著。出口越多，TPU 对全样本和外资企业全要素生产率的正向影响越大。采用 ACF 方法（Ackerberg 等，2015）
               测算全要素生产率的双重差分和三重差分回归结果显示 TPU 对全样本和外资企业全要素生产率的影响都非常显著（见表 6 和表 7），TPU 与出口的交叉项也
               显著为正。对私营企业 ACF 法全要素生产率的影响在双重差分结果中显著，在三重差分结果中则不显著。因此，政策不确定性下降显著提升了外资企业的生产率
               增长，而且通过出口扩张带动企业生产率的提高。
               <note xml:id="table6">表 6   TPU 对企业全要素生产率的影响（双重差分）</note>
               <note xml:id="table7">表 7   TPU 对企业全要素生产率的影响（三重差分）</note>
               <note n="①" place="foot">限于篇幅，未能报告 TPU 对劳动生产率和 OP 全要素生产率影响的回归结果。</note></p>
         </div>
         <div>
            <head>六、结论性评述</head>
            <p>本文以 2001 年底中美建立永久正常贸易关系（PNTR）作为自然实验，采用三重差分估计方法研究了中美双边贸易政策不确定性降低对中国对美国出口和企业
               生产率的影响。研究发现，政策不确定性的下降显著提升了中国对美国的出口值和出口量，但显著降低了出口价格。进一步分析发现，在出口值和出口量方面，
               TPU 对一般贸易和加工贸易都具有显著正向影响，但在出口价格方面，对一般贸易具有显著负向影响，对加工贸易出口价格的影响弱显著，这可能源自加工贸
               易出口价格处于一种“足够低以至于无法继续降低”的尴尬境地。不同所有制回归结果显示，TPU 主要影响私营企业和外资企业的出口增长，对国有企业没有
               显著影响，但是 PNTR 不仅会导致对私营企业和外资企业出口价格降低，也会导致国有企业出口价格出现恶化。最后，TPU 显著提升了外资企业的劳动生产率
               和全要素生产率，而且出口越大，对生产率的影响越大。</p>
            <p>本文结论表明，我国出口扩张主要体现在量的增长上，并没有体现出价格的提高，出口价格反而出现了下降。该结论与现有文献的研究结论基本一致，比如施
               炳展（2010）通过分解中国出口增长的三元边际发现中国出口增长主要来自数量增长和广度增长，价格增长几乎没有贡献。本文结论的潜在含义可能是，中美
               永久正常贸易关系建立后，跨国公司大举进入中国市场，依托中国廉价劳动力的比较优势，成功塑造了中国“世界工厂”的地位，生产的产品大量销往美国市
               场，这推动了全球价值链格局的重构。与此同时，中国由于存在大量贸易顺差，经常受到国际社会的指责，本文研究揭示 PNTR 可能有助于加深我们对中国贸
               易顺差本质的理解。同时，国有企业受 PNTR 的影响不明显，不仅出口增长不敏感，而且出口价格出现了恶化，相比之下，私营企业和外资企业则表现较好。
               政策不确定性对不同所有制的差异性影响应该引起关注。本文对理解当今中美贸易摩擦带来的可能影响也有启示意义，构建稳定的外贸环境是稳定外贸增长的
               重要途径，中美贸易争端提高了中美贸易的政策不确定性，应该通过加快国内改革对冲不确定性上升带来的负向影响。</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="bibliography">
            <listBibl>
               <bibl>
                  参考文献:
                  [1]	金雪军、钟意、王义中:《政策不确定性的宏观经济后果》[J],《经济理论与经济管理》2014年第2期.
                  [2]	李胜旗、毛其淋:《关税政策不确定性如何影响就业与工资》[J],《世界经济》2018年第6期.
                  [3]	鲁晓东、连玉君:《中国工业企业全要素生产率估计:1999—2007》[J],《经济学(季刊)》2012年第2期.
                  [4]	鲁晓东、刘京军:《不确定性与中国出口增长》[J],《经济研究》2017年第9期.
                  [5]	马述忠、张洪胜、王笑笑:《融资约束与全球价值链地位提升——来自中国加工贸易企业的理论与证据》[J],《中国社会科学》2017年第1期.
                  [6]	马述忠、张洪胜:《集群商业信用与企业出口——对中国出口扩张奇迹的一种解释》[J],《经济研究》2017年第1期.
                  [7]	钱学锋、龚联梅:《贸易政策不确定性、区域贸易协定与中国制造业出口》[J],《中国工业经济》2017年第10期.
                  [8]	施炳展:《中国出口增长的三元边际》[J],《经济学》(季刊)2010年第4期.
                  [9]	佟家栋、李胜旗:《贸易政策不确定性对出口企业产品创新的影响研究》[J],《国际贸易问题》2015年第6期.
                  [10]	汪亚楠、周梦天:《贸易政策不确定性、关税减免与出口产品分布》[J],《数量经济技术经济研究》2017年第12期.
                  [11]	张莹、朱小明:《经济政策不确定性对出口质量和价格的影响研究》[J],《国际贸易问题》2018年第5期.
                  [12]	Ackerberg D.A., Caves K., Frazer G., 2015, “Identification Properties of Recent Production Function Estimators”[J], Econometrica, Vol.83, No.6: 2411-2451.
                  [13]	Aghion P., Burgess R., Redding S., Zilibotti F., 2005, “Entry Liberalization and Inequality in Industrial Performance”[J], Journal of the European Economic Association, Vol.3, No.2-3: 291-302.
                  [14]	Ahn J.B., Khandelwal A.K., Wei S., 2011, “The Role of Intermediaries in Facilitating Trade”[J], Journal of International Economics, Vol.84, No.1: 73-85.
                  [15]	Amiti M., Dai M., Feenstra R.C., Romalis J., 2017, “How Did China’s WTO Entry Benefit Us Consumers?” [D], National Bureau of Economic Research, No.w23487.
                  [16]	Amiti M., Konings J., 2007, “Trade Liberalization, Intermediate Inputs, and Productivity: Evidence from Indonesia”[J], The American Economic Review, Vol.97, No.5: 1611-1638.
                  [17]	Bernard A.B., Redding S.J., Schott P.K., 2011, “Multiproduct Firms and Trade Liberalization”[J], The Quarterly Journal of Economics, Vol.126, No.3: 1271-1318.
                  [18]	Brandt L., Biesebroeck J.V., Zhang Y., 2012 “Creative Accounting or Creative Destruction? Firm-level Productivity Growth in Chinese Manufacturing”[J], Journal of Development Economics, Vol.97, No.2: 339-351.
                  [19]	Feenstra R.C., Romalis J., Schott P.K., 2002, “US Imports, Exports, and Tariff Data, 1989-2001” [D], National Bureau of Economic Research, No.w9387.
                  [20]	Handley K.,2014, “Exporting under Trade Policy Uncertainty: Theory and Evidence”[J], Journal of International Economics, Vol.94, No.1: 50-66.
                  [21]	Handley K., Limão N., 2013, “Policy Uncertainty, Trade and Welfare: Theory and Evidence for China and the US” [D], National Bureau of Economic Research, No.w19376.
                  [22]	Handley K., Limão N., 2015, “Trade and Investment under Policy Uncertainty: Theory and Firm Evidence”[J], American Economic Journal: Economic Policy, Vol.7, No.4: 189-222.
                  [23]	Helpman E., Krugman P.R., 1985, Market Structure and Foreign Trade: Increasing Returns, Imperfect Competition, and the International Economy[M], MIT press.
                  [24]	Melitz M.J., Ottaviano G.I.P., 2008, “Market Size, Trade, and Productivity”[J], The Review of Economic Studies, Vol.75, No.1: 295-316.
                  [25]	Pavcnik N.,2002, “Trade Liberalization, Exit, and Productivity Improvements: Evidence from Chilean Plants”[J], The Review of Economic Studies, Vol.69, No.1: 245-276.
                  [26]	Pierce J.R., Schott P.K., 2016, “The Surprisingly Swift Decline of US Manufacturing Employment”[J], American Economic Review, Vol.106, No.7: 1632-1662.
                  [27]	Topalova P., Khandelwal A., 2011, “Trade Liberalization and Firm Productivity: The Case of India”[J], Review of Economics and Statistics, Vol.93, No.3: 995-1009.
               </bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
