<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt xml:lang="cn"> 
            <title type="main">
               城镇化进程中农业转移人口家庭的代际职业流动性研究*
               <note n="*" place="foot">
                  本课题为国家自然基金重点项目“国家治理视角下公共服务供给的财政制度研究”（项目编号：71833002）、第 64  批博士后科学基金“多维贫困视角下
                  中国农村的贫困代际传递研究”（项目编号：043201023）的阶段性成果。
               </note>
            </title>
            <!-- author information in separate <author> elements per author -->
            <author>
               <name>
                  <surname>杨</surname>
                  <forename>沫</forename>
               </name>
               <affiliation>
                  <orgName>清华大学经济学研究所</orgName>
                  <rs type="city">北京</rs>
                  <rs type="postcode">100084</rs>
               </affiliation>
            </author>
            <author>
               <name>
                  <surname>葛</surname>
                  <forename>燕</forename>
               </name>
               <affiliation>
                  <orgName>首都师范大学数学科学学院</orgName>
                  <rs type="city">北京</rs>
                  <rs type="postcode">100048</rs>
               </affiliation>
            </author>
            <author>
               <name>
                  <surname>王</surname>
                  <forename>岩</forename>
               </name>
               <affiliation>
                  <orgName>东北财经大学经济与社会发展研究院</orgName>
                  <rs type="city">辽宁大连</rs>
                  <rs type="postcode">116025</rs>
               </affiliation>
            </author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>北京大学图书馆</publisher>
            <date>2019-04-24</date>
            <idno type="doi" xml:base="https://doi.org/">10.12088/PKU.jjkx.2019.02.10</idno>
            <idno type="北大经济科学期刊" xml:base="http://ccj.pku.edu.cn/jjkx/CN/article/showTenYearOldVolumn.do">2019, Vol. 41(2): 117-128</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p xml:base="http://www.oaj.pku.edu.cn/">北京大学期刊网</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc xml:lang="cn">
         <abstract>
            <p>摘要: 本文主要研究城镇化进程中农业转移人口家庭的代际职业流动性,以城镇居民家庭作为对比研究对象,建立两类群体的职业转移矩阵,采用矩阵距离的测
               度方法以及代际社会经济指数（SEI）相关系数来比较两者的代际职业流动性。在此基础上,利用多元Logit模型对于影响农业转移人口的代际职业流动性的机
               制进行分析。本文的研究发现,相比城镇居民家庭,农业转移人口具有较高的代际职业流动性,这主要是由于城镇化过程导致农业转移人口从农业到非农职业转
               移;党员身份、家庭收入以及教育对于农业转移人口家庭的代际流动性具有重要影响,其中教育因素使得农业转移人口具有更高的概率从社会地位最低职业层
               级流动到社会地位最高职业层级。基于上述研究结论,本文提出了提高我国社会代际流动性、促进社会公平的合理政策建议与路径选择。</p>
         </abstract>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>城镇化</term>
               <term>代际流动</term>
               <term>农业转移人口</term>
               <term>城镇居民</term>
            </keywords>
            <classCode scheme="http://www.ztflh.com/">中图分类号：F241.2</classCode>
            <classCode scheme="https://www.aeaweb.org/econlit/jelCodes.php">JEL分类号：D63</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change><!-- Description of a change to the article; using @who and @when. --></change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="引言" xml:id="introduction">
            <head>一、引言</head>
            <p>代际流动性描述一个家庭中子女相对父母经济社会地位发生的变化，反映了一个家庭代际经济社会地位的动态变化情况，是衡量机会公平性的重要指标之一
               （秦雪征，2014）。近年来，“富二代”、“农二代”等现象引起各界的广泛关注，收入差距的跨代问题逐渐凸显。收入、财富以及职业的代际流动性低，将
               会造成社会阶层的进一步固化，最终将导致一系列的经济与社会问题。因此，研究代际流动性、追溯代际流动性的影响机制对建立一个良好公平的社会具有十
               分重要的作用。</p>
            <p>中国城镇化进程中，农村劳动力流向城镇，产生了大量农业转移人口。农业转移人口户籍所在地为农村，但是在城镇从事非农工作。尽管大量研究表明，由于
               户籍歧视的存在， 农业转移人口在城镇劳动力市场上处于十分不利地位（吕炜等，2019），但是农业转移人口仍然是我国代际流动性最强的群体，对于加快
               我国社会流动、促进社会公平具有重要意义。农业转移人口家庭的代际流动性主要体现在两个方面：一方面，进城务工的农民主要从事非农工作，相对于父
               辈，他们的职业和收入水平都发生了变化；另一方面，进城务工农民的后代，大多数由于长期跟随父母生活在城镇，在价值观念、受教育程度上更接近城镇居
               民后代，因此，他们有可能与城镇居民的后代享有相近的发展轨迹。</p>
            <p>基于这一背景，本文主要研究大规模的城镇化进程中农业转移人口家庭的代际流动 性。具体而言，采用 2012、2013 和 2015 年的中国综合社会调查数据
               （Chinese General Social Survey，CGSS），将城镇居民家庭与农业转移人口家庭的代际职业流动性进行对比研究。囿于数据结构的限制，本文重点对代际
               职业流动性进行分析。基于代际职业流动矩阵和代际社会经济指数相关系数的比较均发现，农业转移人口家庭具有更高的代际流动性，但主要体现在从务农相
               关职业到较为低端的非农职业之间的向上流动，少数流动到较高的职业阶层。进一步，采用多元 Logit 模型对农业转移人口家庭代际职业流动性的影响机制
               进行研究发现，党员身份、家庭收入以及教育对于农业转移人口家庭的代际职业流动性影响十分显著。特别是教育因素，相对城镇居民，农业转移人口学历水
               平越高，从职业阶层最底层流动到最高层的概率越大。</p>
            <p>以城镇居民家庭为参照对象，对农业转移人口家庭的代际职业流动性进行研究。一方面，能有效控制整个社会变迁所带来的职业阶层结构性变动①；另一方面，
               能更加清楚了解我国内部不同群体之间代际职业流动性的差异，同时为城镇化政策的效果评估提供新的思路。本文的贡献主要表现在如下几点：其一，首次将农
               业转移人口视为一个单独研究对象，采取比较研究的方式，有助于了解中国内部不同群体之间代际职业流动性的差异，从而更加清晰地认识我国社会的代际流动
               性；其二，在研究机制的设计上，根据职业分层， 采用多元 Logit 模型研究影响代际职业流动的两大主要因素——教育和家庭收入对不同的代际职业流动跨
               度的作用程度；其三，本文的研究能直接反映出城镇化过程所带来的劳动力自由流动对我国社会流动的影响，有助于从代际职业流动这一崭新的视角来客观评
               估城镇化政策的效果；最后，研究结论有助于政府针对不同的群体制定更为精准的政策，对政府出台收入分配以及相关社会保障政策提供微观理论依据。
               <note n="①" place="foot">社会变迁所带来的结构性变动会导致职业的相对地位发生变化。本文研究的农业转移人口家庭子辈相对于父辈的职业代际流
                  动，一部分可能是由于社会结构的变动带来的，另一部分是依靠自身或家庭的积累实现的，如果忽略社会的结构性变动，仅从绝对流动的视角来考察农业
                  转移人口家庭的代际流动性，会造成估计的偏误。因此，本文采取对比研究的方式。</note></p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <head>二、数据来源及方法</head>
            <p>代际流动性主要描述在同一个家庭中父代与子代之间经济社会地位的变化情况，是衡量机会不平等的重要指标。收入和职业作为社会经济地位的指标，对刻画
               代际流动性具有重要的意义。在以往的研究中，代际收入流动性主要通过代际收入弹性来刻画，而代际职业流动性主要采用相对流动性和绝对流动性指标进行
               分析（Solon，1992；Erikson 和Goldthorpe，1992）。Becker 和 Tomes（1979）最早通过将人力资本模型理论引入代际收入流动的模型中，建立了代际收入
               流动的基本理论框架。基于该理论框架计算代际收入弹性，要求父代和子代的收入为持久收入。当选取父代某一年的收入替代持久收入时，可能产生模型解释
               变量的测量误差问题，导致代际收入弹性低估。职业作为收入的“中介”， 对收入具有重要的影响，而且职业还能反映持久收入水平（Abramitzky 等，2014）
               。Erikson 和 Goldthorpe（1992）认为从职业流动角度进行研究可以讨论社会阶层固化的问题，而社会阶层的固化是不平等传递的根源。</p>
            <p>除了对代际流动性的测度十分关注以外，研究者们还对影响代际流动性的因素进行了深入研究，发现性别、种族、家庭稳定性等微观因素对代际流动性具有显
               著的影响。例如， Chadwick 和 Solon（2002）研究发现，美国女性的代际收入弹性介于 0.35 与 0.49 之间。对于女性而言，门当户对的婚姻在代际收入传
               递中起到了十分重要的作用，已婚女性具有与其丈夫相似的代际收入弹性。Bhattacharya 和 Mazumder（2011）对比研究美国黑人和白 人的代际流动性发
               现，相比白人，黑人在劳动力市场上具有较低的向上流动性，这种代际流动性的差异主要来源于青少年时期的认知能力差异。Chetty 等（2014）对于美国超
               过 4 000万的家庭父母和子女的收入进行了追踪调查，发现减少居住隔离、减少地区收入不平等、提高基础教育水平、增加社会资本以及提高家庭的稳定性都
               能有效提高代际流动性。</p>
            <p>也有一些学者认为，社会性质、经济体制以及制度环境等宏观因素对于代际流动性具有重要的影响。例如，Featherman 等（1975）提出著名的
               Featherman-Jones-Hauser（FJH） 假设，认为工业化无疑会提升社会流动率，但这种社会流动率的提升，反映的是社会职业结构变动引起的代际结构性流动，
               而不是源于职业之间的相对流动机会不同。李路路和朱斌（2015）利用 CGSS 数据集分析了 60 余年中国社会代际流动的基本状况及其变迁，发现我国总体社
               会流动性逐步上升，这与经济改革进程中的经济结构变迁和社会开放性增强有关。Li 等（2015）发现中国和英国都具有较低的代际流动性，相比英国，中国
               具有更低的代际职业流动性，而造成中国代际职业流动性低的根源是户籍制度的存在。</p>
            <p>近期，国内也有大量学者测算了我国居民家庭的代际流动性及其影响因素（孙三百等， 2012；周兴和张鹏，2015；阳义南和连玉君，2015）。孙三百等
               （2012）发现劳动力的自由迁移能提高代际收入流动性。我国代际收入流动性最主要问题在于部分人群面临“代际低收入传承陷阱”，而人口的自由迁移能帮
               助这部分人群摆脱这一陷阱，从而免受代际低收入传承的困扰。阳义南和连玉君（2015）基于 CGSS2008、CGSS2010、CGSS2012 与市场化指数组成的混合横截
               面数据研究发现，2008—2012 年间的市场化改革显著加快了代际流动性，导致父辈对子辈的影响水平下降了 0.8%。</p>
            <p>本文研究主要基于城镇化的大背景，聚焦于农业转移人口代际职业流动性的测度和影响机制研究。之所以选取农业转移人口家庭作为主要研究对象，是因为作
               为城镇化的主体， 农业转移人口家庭的代际流动性能直接反映出劳动力自由迁移对我国社会流动性的重要 影响；选取城镇居民家庭作为对比研究对象，是因
               为城镇居民与农业转移人口同处于城镇劳动力市场，他们与农业转移人口既在职业流动上有相同的空间，又同时经历着中国社会结构的变迁。本文从对比研究
               的视角来研究我国农业转移人口家庭的代际职业流动性及其影响机制，不仅有助于了解我国内部不同群体代际流动性的差异性，还为城镇化政策的效果评估
               提供了新思路，为提高我国社会代际流动性、促进社会公平提供了合理的路径选择。</p>
         </div>
         <div>
            <head>三、代际职业流动性的比较分析框架</head>
            <p>本部分建立比较分析框架，以城镇居民家庭为参照对象，对农业转移人口家庭的代际职业流动性进行研究。具体而言，对农业转移人口和城镇居民家庭分别建
               立代际职业转移矩阵，基于 Altham 和 Ferrie（2007）提出的对比分析框架进行分析。假设子辈的职业类型可以分为 s 类，父辈的职业可以分为 r 类，农
               业转移人口家庭的代际职业转移矩阵用<note>数学公式</note>，城镇居民家庭的代际职业转移矩阵用(LaTeX数学公式)表示。采用矩阵距离测度方法可以用来测度
               两类群体的职业相对流动程度，具体的距离测度表达式如下：
               <note xml:id="latex1">LaTeX数学公式</note></p>
            <p><note>数学公式介绍</note></p>
         </div>
         <div>
            <head>四、数据、变量以及描述性统计分析</head>
            <p>（一）数据来源、数据处理以及职业分类（一）数据来源、数据处理以及职业分类
               本研究采用的是 2012 年、2013 和 2015 年 CGSS 数据。CGSS 始于 2003 年，是我国最早的全国性、综合性、连续性学术调查项目之一。CGSS 数据覆盖了
               全国 31 个省、90 个市的城镇居民和农村居民，包含社区、家庭以及个人等多个层次的数据。本文主要采用数据集中调查地点为城镇的样本，其中既包含城
               市户籍的城镇居民，也包含在城镇务工但户口类型为农业户籍的农业转移人口。本文研究的重点为农业转移人口与城镇居民家庭， 但是不能简单地根据个人
               的户籍类型来定义这两类家庭，因为部分农业转移人口可能通过某些途径①获得城市户籍。将这一部分家庭纳入城镇居民家庭的范畴，将大大低估农业转移人
               口家庭的代际流动性。因此，将调查样本中出生时户籍类型为农业户籍的个人及其父母组成的家庭，定义为农业转移人口家庭；将出生时户籍类型为城镇户籍
               的个人及其父母组成的家庭，定义为城镇居民家庭。</p>
            <p>本文对数据集进行了如下处理：（1）剔除当前户籍类型或出生时户籍类型缺失的样本；(2)仅保留年龄在 16—65 周岁之间的样本；（3）保留收入和职业信
               息完整，以及 14 岁时父亲职业信息完整的样本②；（4）剔除年龄、教育水平等关键信息缺失的样本。最终，本文得到有效的样本量为 9 608，其中农业转
               移人口样本量为 4 962，城镇居民样本量为 4 646。</p>
            <p>根据调查样本的职业类别，按照职业的属性以及技能的熟练程度，将职业划分为七大类：事企业单位负责人（职业 1），专业技术人员（职业 2），一般办事
               人员（职业 3），商业服务业工作人员（职业 4），生产运输业以及设备操作相关人员（职业 5），自由职业以及职业不便分类的人员（职业 6），农、林、
               牧、渔以及水利业工作人员（职业 7）。根据这些职业内样本社会经济指数（简称 SEI）③的均值，对所有职业进行排序。事企业单位负责人的平均社会经济
               指数最高，为 60.15；而从事农、林、牧、渔以及水利工作的相关人员社会经济指数最低，为 18.78；专业技术人员、一般办事人员、商业服务业工作人员、
               生产运输业以及设备相关操作人员、自由职业及职业不便分类的人员的社会经济指数依次降低，分别为 59.90、46.77、37.86、31.77 和 24.24。</p>
            <p>（二）数据及变量的描述性统计分析
               除了户籍身份因素外，本文将影响代际流动的因素进行分类，分为内在因素和外在因素。内在因素主要包括子辈的个人特征，父辈的个人特征，例如年龄、性
               别、受教育程度、政治面貌，家庭经济特征；外在因素包括所在地区的经济状况、财政支出以及收入不平等。④对变量和数据进行处理后，得到全体样本、农
               业转移人口以及城镇居民样本各变量的描述性统计表格。⑤根据描述性统计结果，农业转移人口样本量为 4 962，占总样本 52%左右。</p>
            <p>通过对比城镇居民与农业转移人口发现，二者在多方面都具有显著差异。城镇居民家庭发生代际流动的概率为 78%，向上流动的概率为 51%；而农业转移人口
               家庭发生代际流动的概率为 83%，向上流动的概率为 68%。从绝对流动情况来看，农业转移人口家庭的代际职业流动性高于城镇居民家庭，且向上流动的概率
               更高。对比城镇居民和农业转移人口家庭父子两代的特征发现，无论是子辈还是父辈，城镇居民的收入、社会经济地位指数、学历均高于农业转移人口。比
               如，城镇居民的人均年收入为 38 000 元，而农业转移人口的人均年收入为 33 000 元；城镇居民中大学及以上学历的占 41%，而农业转移人口中大学及以上
               学历的仅占 24%；城镇居民子辈和父辈的社会经济指数分别为 45.35 和 39.96，远高于农业转移人口子辈和父辈的 39.77 和 29.79。对比两者的家庭特征可
               以发现，城镇家庭的人均年收入为 35 000 元，而农业转移人口家庭的人均年收入为 27 000 元。对比两者所居住的地区特征发现，城镇居民家庭居住地的人
               均 GDP、人均财政支出以及人均教育财政支出均高于农业转移人口家庭。这说明城镇居民分布的地区经济更发达、政府的财政投入更多； 城镇居民家庭分布
               的地区城乡居民可支配收入之比低于农业转移人口家庭居住地，说明农业转移人口家庭分布的地区城乡收入不平等程度更高。</p>
            <p><note n="①" place="foot">拆迁、买房、升学或进入事业单位工作等途径。</note>
               <note n="②" place="foot">CGSS 调查问卷中，对受访者 14 岁时，父亲的工作、职业信息进行了详细调查。</note>
               <note n="③" place="foot">职业的社会经济指数最早由 Duncan（1961）提出，他根据各类职业的平均收入和教育水平建立各类职业的声望得分。职业声望
                  得分被称为社会经济地位指数（socioeconomic index），简称“社会经济指数”（SEI）。之后，一些专家学者们对 SEI 的计算方法提出了改进，本文主
                  要基于 Ganzeboom  等（1992）的方法，将问卷调查中的职业 ISCO-68 编码转化为 SEI。</note>
               <note n="④" place="foot">由于 CGSS 数据中，地区的代码仅能定位到省级层面，本文的宏观变量主要采用省级层面的数据。</note>
               <note n="⑤" place="foot"> 囿于篇幅限制，本文省去了描述性统计结果，有兴趣的读者可以找作者获取。</note></p>
         </div>
         <div>
            <head>五、农业转移人口与城镇居民家庭的代际职业流动性比较</head>
            <p>（一）职业转移矩阵分析
               根据上文中，农业转移人口与城镇居民家庭的代际流动性进行对比分析框架，首先建立农业转移人口和城镇居民家庭的职业转移矩阵①，根据职业转移矩阵，
               农业转移人口和城镇居民家庭，父辈为专业技术人员，子辈发生代际流动性的概率均较低；父辈从事后两类职业的群体发生职业向上流动的概率较高。农业转
               移人口家庭中，发生职业向上流动的概率达到 68%，而城镇居民家庭发生职业向上流动的概率仅为 51%。农业转移人口家庭的代际职业向上流动性高于城镇居
               民家庭，主要体现在父辈从事农、林、牧、渔以及水利相关职业的人数较多，占总的农业转移人口样本的 67%，更容易发生职业的向上流动，从农业部门转
               移到其他非农部门。</p>
            <p>（二）代际职业流动性指数比较分析
               进一步，基于代际职业转移矩阵，本文对农业转移人口和城镇居民家庭的代际流动性进行比较分析。根据上文中职业转移矩阵距离的计算公式，得到如表 1 所
               示的计算结果：
               <note xml:id="table1">表 1	农业转移人口与城镇居民家庭代际流动性比较的统计量</note></p>
            <p>根据计算结果，农业转移人口与城镇居民家庭的代际职业转移矩阵的距离<note>数学公式</note> ，两者职业转移矩阵存在显著差异；去掉二者对角线上的元
               素后， <note>数学公式</note> ，结果仍然显著。这说明从两者的职业转移分布来看，农业转移人口与城镇居民家庭具有显著的差异性。引入绝对公平群体
               的职业转移矩阵 J ，计算两者的职业转移矩阵分别与绝对公平群体职业转移矩阵之间的距离得到<note>数学公式</note> ，检验结果表明这两个距离均显著
               大于 0。这说明相比较绝对公平群体，农业转移人口与城镇居民家庭都存在显著的代际流动性。进一步，<note>数学公式</note> 表明相较于城镇居民家庭，
               农业转移人口家庭的代际流动矩阵与绝对公平矩阵相距更近，代际职业流动性也更高。</p>
            <p>（三）社会经济指数（SEI）相关系数比较
               上文的研究表明，农业转移人口家庭比城镇居民家庭具有更高的向上代际职业流动性。农业转移人口的父辈多从事与农、林、牧、渔以及水利相关职业，而其
               子辈却多从事非农职业。从社会经济指数的排序来看，农、林、牧渔以及水利相关的职业属于职业阶层的底层，从这一类职业流动到其他非农工作相关的职业
               都属于职业的向上流动，因而农业转移人口发生职业向上流动的概率更高。上文在未控制其他相关因素的前提下进行了代际职业流动的初步研究，接下来，本
               文将 SEI 作为职业、收入和教育的综合变量，并将可能影响代际职业流动性的因素纳入研究框架，进一步分析农业转移人口与城镇居民家庭的代际职业流动性
               差异。建立如下回归模型对二者 SEI 代际流动性进一步分析：
               <note xml:id="latex2">LaTeX数学公式</note></p>
            <p>其中，SEIc 表示子辈的 SEI，SEI f 表示父辈的 SEI，X 表示可能影响子辈 SEI 的因素， 包括：子辈的个人特征、家庭特征以及地区的经济社会特征等。
               1 表示父辈 SEI 与子辈 SEI 的相关系数。若1 显著，则说明父辈的 SEI 与子辈的 SEI 之间具有一定的关联性。1 的值越大，说明子辈的 SEI 受父
               辈的 SEI 影响越强，代际职业流动性也就越低；反之，代际职业流动性越高。对全样本、农业转移人口以及城镇居民的样本进行回归，结果如表 2 所示：
               <note xml:id="table2">表 2	SEI 的代际流动性分析</note></p>
            <p>表 2 的第（1）列为全样本的回归结果，第（2）—（4）列为农业转移人口和城镇居民家庭分样本的回归结果。其中第（1）—（3）列仅控制了父辈的职业类
               别，第（4）列和第（5）列同时控制了子辈和父辈的职业类别。回归结果显示，在仅控制父辈的职业类别的情况下，在显著性上和回归系数大小上，农业转移
               人口和城镇居民家庭具有明显不同的代际 SEI 相关系数，农业转移人口家庭的 SEI 相关系数不显著，而城镇家庭的 SEI 相关系数显著大于 0。相反，控制
               了子辈和父辈的职业类别以后，农业转移人口和城镇居民家庭的代际 SEI 相关系数十分接近，不但都具有显著性，而且大小均在 0.069 左右。这说明农业转
               移人口家庭的职业代际流动性显著高于城镇家庭，且这种差异性主要体现在职业大类的流动上，而非职业大类内部的流动。</p>
            <p>前三列的回归结果表明，从全样本来看，代际 SEI 相关系数显著，控制父辈职业类型的情况下，平均而言父辈的 SEI 增加一个单位，子辈的 SEI 增加 
               0.0771 个单位。但是分样本结果表明，农业转移人口的代际 SEI 相关系数不显著，平均而言，城镇居民父辈的 SEI 增加一个单位，子辈的 SEI 显著增加
               0.0918 个单位。说明农业转移人口家庭子辈的社会经济地位与父辈的社会经济地位之间的关联度较小，甚至不存在；而城镇居民家庭子辈的社会经济地位与
               父辈的社会经济地位之间具有较强的关联性。</p>
         </div>
         <div>
            <head>六、农业转移人口代际职业流动性的机制分析</head>
            <p>上文中职业转移矩阵和 SEI 相关系数比较均表明，农业转移人口家庭的代际流动性高于城镇居民家庭。描述性统计的结果也发现，农业转移人口家庭中的职
               业代际流动性高于城镇居民家庭，具有更高的向上流动概率。接下来，主要分析农业转移人口家庭代际职业流动性的决定机制。</p>
            <p>（一）基于代际职业流动方向的分析
               与父辈的职业层级相比较，子辈的职业层级可能发生向上、保持不变或向下流动的趋势。本文将研究的重心放在两者代际职业流动的趋势上，对比研究两者代
               际流动趋势的差异及其内在影响机制。具体地，根据职业代际流动的情况，我们将全部样本分为三大类： 代际职业向上流动、代际职业传承、代际职业向下
               流动，根据不同的代际流动性类别建立多元 Logit  模型（MLM），分别对农业转移人口和城镇居民家庭进行分析。假定若子辈的职业阶层高于父辈，那么子
               辈发生了向上流动，将代际职业向上流动赋值为 1；若子辈职业阶层低于父辈，那么子辈发生了向下流动，将代际职业向下流动赋值为－1；若父子职业阶层
               相同，那么子承父业，将代际职业传承赋值为 0。假设个人从事的职业i 流动到职业 j 的概率为：
               <note xml:id="latex3">LaTeX数学公式</note></p>
            <p>其中， n 表示样本总量； Xi 表示影响样本 i 代际职业流动的因素，与上文相同；<note>数学公式</note>表示三组不同的参数向量。以代际职业传承为参
               照组，可以得到代际职业向上流动或向下流动相对于代际职业传承的对数比率：
               <note xml:id="latex4">LaTeX数学公式</note></p>
            <p>MLM 模型各因变量的取值不应该有高低之分，而是选定一个类别作为对比参照的对象，其他类别的回归结果与之进行比较。因此，MLM 模型有一个十分重要的
               前提假设， 满足 IIA（independence of irrelevant alternatives）假设，即增加或减少因变量的类别，都不会对原来的估计结果造成实质性的影响。对此
               ，本文进行了 Hausman 检验，以代际职业传承作为参照组，删除代际职业向上流动组（1）后，P 值为 0.13；删除代际职业向下流动组（－1）后，P 值为 1；
               说明无法拒绝代际职业向上流动组和代际职业向下流动组与其他组别之间无差异的原假设，本文的分组满足 IIA 假设。接下来，我们对农业转移人口和城镇居
               民家庭分样本建立 MLM 模型①，表 3 给出了 MLM 模型各影响因素的边际效用分析结果。
               <note n="①" place="foot">本文对于分样本的 MLM 模型也分别进行了 IIA 建议，结果显示都满足 IIA 检验。</note>
               <note xml:id="table3">表 3	各影响因素的边际效用分析</note></p>
            <p>表 3 的边际效应分析结果清晰地描述了影响因素每增加一个单位，农业转移人口和城镇居民家庭发生代际职业流动的概率变化情况。党员身份、学历水平对于
               阻碍代际职业向下流动具有重要的作用。拥有党员身份的农业转移人口，代际职业向下流动的概率减少接近 0.05；而拥有党员身份的城镇居民，代际职业向下
               流动的概率减少接近 0.08。拥有初中学历、高中学历和大学及以上学历的农业转移人口比小学及以下学历的家庭代际职业向下流动的概率分别降低 0.026、
               0.060 和 0.120；而拥有初中学历、高中学历和大学及以上学历的城镇居民家庭比小学及以下学历的家庭代际职业向下流动的概率分别降低 0.018、 0.089 和
               平 0.212。从数值来看，党员身份和学历水平对城镇家庭代际向下流动的阻碍作用强于农业转移人口家庭。此外，家庭年收入的对数，每增加一个单位，农业
               转移人口和城镇居民家庭发生代际向下流动的概率减少 0.023 和 0.018。</p>
            <p>在职业代际向上流动的影响因素中，年龄每增加一岁，农业转移人口职业代际向上流动发生的概率下降 0.025，而城镇居民增加 0.020；性别对于城镇居民
               家庭的影响显著，平均而言，女性比男性的职业代际向上流动的概率高出 0.067。学历水平和人均家庭收入对农业转移人口和城镇居民家庭的代际向上流动
               性均具有正向的影响，且学历水平越高，代际向上流动性越高，但是从数值来看，高中及以下学历对于农业转移人口家庭职业代际向上流动的概率影响较大，
               而大学及以上学历对于城镇居民家庭职业代际向上流动的概率影响较大。这与两者之间代际向上流动的结构有较大差异有关，农业转移人口家庭的职业代际向
               上流动主要表现为从农业的相关职业流动到其他经济社会地位相近的职业，而城镇居民家庭的向上流动主要体现在从较高层次的职业向上流动到更高层次的职
               业，对学历水平的要求更高。此外，家庭年收入的对数每增加一个单位，农业转移人口和城镇居民家庭发生代际向上流动的概率分别增加为 0.010 和 0.030。
               城乡居民可支配收入比、城镇化率能显著提高农业转移人口家庭的代际流动性。</p>
            <p>总而言之，党员身份、教育以及家庭收入对农业转移人口家庭的代际流动性影响十分显著。特别是教育因素，高中及以下学历对于农业转移人口家庭职业代际
               向上流动概率影响更大，而大学及以上学历对于城镇居民家庭职业代际向上流动概率影响更大。</p>
            <p>（二）教育及家庭收入对职业代际流动跨度的影响
               上文中，从代际职业流动的方向着手对农业转移人口和城镇居民家庭的代际职业流动机制进行分析发现，教育水平和家庭收入对于两者代际职业流动具有十分
               重要的影响。进一步，对教育及家庭收入对职业代际流动跨度的影响进行分析。将子辈与父辈职业层级的距离作为职业代际流动的跨度①，采用多元 Logit 
               模型对不同跨度的影响因素进行分析，得到教育水平②和家庭收入对于职业代际流动跨度的边际效用，如图 1 和图 2 所示。
               <note xml:id="figure1">图 1   教育年限与家庭总收入对农业转移人口家庭代际职业流动跨度的影响</note>
               <note n="①" place="foot">根据表 1 中各职业社会经济指数平均值的排序来划分职业的层级，根据职业类型以及社会经济地位划分为七个层次。因此，子
                  辈相对父辈的职业流动跨度可以分为从－6 至 6 的 13 个类别。</note>
               <note n="②" place="foot">为了方便起见，将教育水平换算成教育年限。小学及以下学历为 6 年，初中学历为 9 年，高中学历为12 年，大学及以上学历
                  为 16 年，将教育年限作为教育变量。</note></p>
            <p>教育水平对农业转移人口和城镇居民家庭的代际职业流动影响十分显著，既能有效遏制代际职业向下流动，又能促进代际职业更大跨度地向上流动。特别地，
               教育水平能促进家庭发生更高的代际职业流动，而且这种促进作用对于农业转移人口家庭而言更加明显。对于农业转移人口而言，平均每增加一年的正规教
               育，从职业的最底层流动到最高层的概率增加 0.0241；而对于城镇居民，平均每增加一年的正规教育，从职业的最底层流动到最高层的概率增加 0.0107，
               这说明教育使得农业转移人口比城镇居民具有更高的概率流动到最高的职业层级上。家庭收入的影响方面，相对城镇居民家庭，家庭收入对于农业转移人口
               家庭影响更为明显，并且与教育水平对各职业流动跨度的影响趋势十分接近。家庭收入越高，越能遏制农业转移人口家庭向下流动或较小跨度地向上流动，
               同时促进代际职业更大跨度地向上流动。家庭收入对于农业转移人口发生向上代际职业流动 4、5、6 个层级的影响均显著，分别为 0.0091、0.0089 和 
               0.0184。
               <note xml:id="figure2">图 2   教育年限与家庭总收入对城镇居民家庭代际职业流动跨度的影响</note></p>
            <p></p>
         </div>
         <div>
            <head>七、结论与政策建议</head>
            <p>城镇化的进程带来的大规模人口流动，对社会经济结构和城镇劳动力市场产生了巨大的冲击，使得社会经济结构面临新的调整，同时在一定程度上加快了社会
               的代际流动性， 缓解了社会阶层的固化。基于这一现实背景，本文采用CGSS2012、CGSS2013 和CGSS2015， 将城镇居民家庭作为参照对象，研究城镇化进程
               中农业转移人口家庭的代际职业流动情 况，主要发现了以下几点结论：其一，对于农业转移人口和城镇居民家庭的代际职业流动矩阵的比较分析发现，农业
               转移人口家庭比城镇居民家庭具有更高的代际职业流动性，且主要体现在代际职业向上流动上。其二，就 SEI 的分布和代际 SEI 相关系数来看，农业转移人
               口的父辈处于较低的位置，但是相比父辈，农业转移人口子辈有了很大的提高；城镇居民的子辈相对父辈有了一定的提高，但是提高的幅度不大。其三，采用
               多元 Logit 模型对农业转移人口和城镇居民家庭代际职业流动的影响机制进行研究发现，党员身份、家庭收入以及教育对于农业转移人口家庭的代际流动性
               影响十分重要。其四，对教育和家庭收入因素的影响更进一步研究发现，对于农业转移人口，这两种因素既能有效遏制代际职业向下流动或较小跨度地向上流
               动，又能促进代际职业更大跨度地向上流动。其中，教育使得农业转移人口具有更高的概率从最低的职业层级流动到最高的职业层级。</p>
            <p>本文的研究对于城镇化进程中进一步促进代际流动、提高社会公平性、防止阶层固化具有十分重要的意义。根据本文的研究结论，建议政府采取如下几点政策
               措施：（1）进一步放开户籍制度，提高农业转移人口的社会福利、保障其合理享有医疗服务、解决随迁子女的义务教育问题、降低迁移的成本。（2）提高农
               村教育质量、改善落后地区教育资源， 这能极大地提高农村居民的人力资本水平，有助于他们在未来的城镇化进程中流动到更高的职业阶层中。同时，加
               强对于农业转移人口的专业技术培训，增加他们的就业竞争力。(2)加大对地区的公共教育财政投入，提高整体的教育质量和教育水平。</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="bibliography">
            <listBibl>
               <bibl>
                  参考文献:
                  [1]	李路路、朱斌:《当代中国的代际流动模式及其变迁》[J],《中国社会科学》2015年第5期.
                  [2]	吕炜、杨沫、朱东明:《农民工能实现工资同化吗?》[J],《财经研究》2019年第2期.
                  [3]	秦雪征:《代际流动性及其传导机制研究进展》[J],《经济学动态》2014年第9期.
                  [4]	孙三百、黄薇、洪俊杰:《劳动力自由迁移为何如此重要?基于代际收入流动的视角》[J],《经济研究》2012年第5期.
                  [5]	阳义南、连玉君:《中国社会代际流动性的动态解析——CGSS与CLDS混合横截面数据的经验证据》[J],《管理世界》2015年第4期.
                  [6]	周兴、张鹏:《代际间的职业流动与收入流动——来自中国城乡家庭的经验研究》[J],《经济学》(季刊)2015年第1期.
                  [7]	Abramitzky R., Boustan L.P., Eriksson K., 2014, “A Nation of Immigrants: Assimilation and Economic Outcomes in the Age of Mass Migration”[J], Journal of Political Economy, Vol.122, No.3: 467-506.
                  [8]	Altham P.M.E.,1970, “The Measurement of Association of Rows and Columns for An r×s Contingency Table”[J], Journal of the Royal Statistical Society, Series B (Methodological), Vol.32, No.1: 63-73.
                  [9]	Altham P.M.E., Ferrie J.P., 2007, “Comparing Contingency Tables Tools for Analyzing Data from Two Groups Cross-Classified by Two Characteristics”[J], Historical Methods: A Journal of Quantitative and Interdisciplinary History, Vol.40, No.1: 3-16.
                  [10]	Becker G.S., Tomes N., 1979, “An Equilibrium Theory of the Distribution of Income and Intergenerational Mobility”[J], The Journal of Political Economy, Vol.87, No.6: 1153-1189.
                  [11]	Bhattacharya D., Mazumder B., 2011, “Nonparametric Analysis of Black-White Differences in Intergenerational Income Mobility in the United States”[J], Quantitative Economics, Vol.2, No.3: 335-379.
                  [12]	Chadwick L., Solon G., 2002, “Intergenerational Income Mobility Among Daughters”[J], The American Economic Review, Vol.92, No.1: 335-344.
                  [13]	Chetty R., Hendren N., Kline P., Saez E., 2014, “Where Is the Land of Opportunity? The Geography of Intergenerational Mobility in the United States”[J], The Quarterly Journal of Economics, Vol.129, No.4: 1553-1623.
                  [14]	Duncan O.D.,1961, A Socioeconomic Index for All Occupations [M], New York: Free Press.
                  [15]	Erikson R., Goldthorpe J.H., 1992, The Constant Flux: A Study of Class Mobility in Industrial Societies [M], Oxford Clarendon Press..
                  [16]	Featherman D.L., Jones F.L., Hauser R.M., 1975, “Assumptions of Social Mobility Research in the US: The Case of Occupational Status”[J], Social Science Research, Vol.4, No.4: 329-360.
                  [17]	Ganzeboom H.B., De Graaf P.M., Treiman D.J., 1992, “A Standard International Socio-Economic Index of Occupational States”[J], Social Science Research, No.21: 1-56.
                  [18]	Haider S., Solon G., 2006, “Life-Cycle Variation in the Association Between Current and Lifetime Earnings”[J], American Economic Review, Vol.96, No.4: 1308-1320.
                  [19]	Li Y., Zhang S., Kong J., 2015, “Social Mobility in China and Britain: A Comparative Study”[J], International Review of Social Research, Vol.5, No.1: 20-34.
                  [20]	Long J., Ferrie J., 2013, “Intergenerational Occupational Mobility in Great Britain and the United States Since 1850”[J], The American Economic Review, Vol.103, No.4: 1109-1137.
                  [21]	Richard B.,2004, Social Mobility in Europe [M], Oxford University Press..
                  [22]	Solon G.,1992, “Intergenerational Income Mobility in the United States”[J], American Economic Review, Vol.82, No.3: 393-408.
               </bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
