<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt xml:lang="cn"> 
            <title type="main">
               贫困地区政府主导的农贷资源注入能够有效减贫吗?*
               ——基于连片特困地区微观农户调查
               <note n="*" place="foot">
                  本文受国家自然科学基金面上项目（71773099）以及国家社科基金重点项目（14AZD034、16ASH008） 资助。
               </note>
            </title>
            <!-- author information in separate <author> elements per author -->
            <author>
               <name>
                  <surname>王</surname>
                  <forename>汉杰</forename>
               </name>
               <affiliation>
                  <orgName>西南大学经济管理学院</orgName>
                  <rs type="city">重庆</rs>
                  <rs type="postcode">400716</rs>
               </affiliation>
            </author>
            <author>
               <name>
                  <surname>温</surname>
                  <forename>涛</forename>
               </name>
               <affiliation>
                  <orgName>西南大学经济管理学院</orgName>
                  <rs type="city">重庆</rs>
                  <rs type="postcode">400716</rs>
               </affiliation>
            </author>
            <author>
               <name>
                  <surname>韩</surname>
                  <forename>佳丽</forename>
               </name>
               <affiliation>
                  <orgName>西南政法大学经济学院</orgName>
                  <rs type="city">重庆</rs>
                  <rs type="postcode">401120</rs>
               </affiliation>
            </author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>北京大学图书馆</publisher>
            <date>2019-02-21</date>
            <idno type="doi" xml:base="https://doi.org/">10.12088/PKU.jjkx.2019.01.09</idno>
            <idno type="北大经济科学期刊" xml:base="http://ccj.pku.edu.cn/jjkx/CN/article/showTenYearOldVolumn.do">2019, Vol. 41(1): 108-119</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p xml:base="http://www.oaj.pku.edu.cn/">北京大学期刊网</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc xml:lang="cn">
         <abstract>
            <p>摘要: 世界各国的理论研究与实践经验均表明,金融扶贫是实现贫困人口脱贫的重要途径,但其功能的有效发挥依赖于一定的基础性条件。连片特困地区作为
               我国贫困人口的主要分布地,是新阶段脱贫攻坚的主战场。因此,中央政府高度重视连片特困地区农村金融扶贫功能的发挥,并注入了大量的农贷资源,然而,其
               对农户减贫的实际效应尚未得到真实反映。基于此,本文在理论分析的基础上,运用我国具有代表性的连片特困地区微观农户调查数据进行实证分析,结果发现：
               连片特困地区政府主导的农村正规信贷资源注入及其所带动的农村非正规信贷,不仅无法有效减缓贫困,而且扩大了农户内部的收入差距;而农户人力资本、物
               质资本以及社会资本的培育则具有积极的减贫作用。显然,本文的研究结论对于连片特困地区金融扶贫政策的调整具有一定的参考价值。</p>
         </abstract>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>贫困地区</term>
               <term>政府主导</term>
               <term>农贷资源</term>
               <term>减贫</term>
            </keywords>
            <classCode scheme="http://www.ztflh.com/">中图分类号：F328   F830.58 </classCode>
            <classCode scheme="https://www.aeaweb.org/econlit/jelCodes.php">JEL分类号：I38   E52</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change><!-- Description of a change to the article; using @who and @when. --></change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="引言" xml:id="introduction">
            <head>一、引言</head>
            <p>肇始于改革开放，中国经济的快速增长减少了大量贫困人口，成为首个实现“联合国千年发展目标”的国家，对全球贫困减缓的贡献率达到了 70%。习近平总
               书记在十九大报告中进一步指出，决胜脱贫攻坚是实现全面小康社会目标的必然要求。然而，尽管中国的减贫事业取得了世界瞩目的成绩，但仍面临着巨大的
               挑战。随着区域化经济增长的减贫效应不断递减，我国贫困人口的减缓速度也在不断下降（汪三贵和郭子豪，2015）。据统计数据显示，从 2011 年到 2017
               年，我国贫困发生率的下降速度由 4.5%下降到 1.4%。①可见， 经济增长并非贫困减缓的充要条件。正如 Nurkse（1953）的“贫困恶性循环论”所指出， 
               贫困恶性循环的根源在于资本形成的不足。金融作为现代经济增长过程中的核心要素，其发展与针对性的创新是减缓农村贫困的有效途径之一（Sehrawat 和
               Giri，2016）。从已有实践来看，格莱珉银行通过为贫困人口发放无抵押的贷款，突破了贫困群体面临的资本桎梏， 使得大量贫困人口摆脱贫困、走向富裕，
               充分证明了有效的金融资源供给能够使贫困人口在经济上以积极的态度改善自身的物质生活，也为人类提供了摆脱贫困的可行途径。
               <note n="①" place="foot">数据来源：《中国农村贫困监测报告》。</note></p>
            <p>现阶段贫困地区面临资本严重短缺的困境，农贷资源注入主要是在政府的主导下进行的。截至 2017 年 6 月底，建档立卡贫困人口的贷款余额达到 2 884 亿
               元（同比增长 59.4%），高达 679.8 万建档立卡贫困人口获得了贷款（潘功胜，2017）。由此可见，金融减贫这一路径得到了实务界的高度认可。目前，我
               国贫困问题的矛盾主要集中在连片特困地区①，其经济发展条件、农户发展能力及自然环境基础明显落后于普通农村地区，农村金融发展也存在明显差异。毋
               庸置疑，金融减贫功能的发挥是存在一定门槛效应的（王汉杰等，2018）。那么，在贫困群体分化的现实背景下，对于赤贫群体而言，自身是难以发展的，仅
               仅依靠政府主导的农贷资源注入是否能够有效减缓贫困？这是一个亟待证实的重要问题。
               <note n="①" place="foot">由于目前我国约达 81.49%的贫困人口集中分布在连片特困地区，因此，在本文论述中，贫困地区与连片特困地区的指代对象是
                  一致的。</note></p>
            <p>从国内外既有的研究动态来看，政府主导的农贷资源注入与贫困减缓之间的关系一直是学者们极为关注的焦点。早在 20 世纪中期以前，学者们就意识到了
               政府在促进农村地区资本形成中的重要作用。如哈索蒂（M. Hasody）指出，提高小农的经济水平应当通过政府组织对小农的贷款来实现。随后，20 世纪 80 
               年代处于主导地位的农业信贷补贴论指出：要有效缓解农村地区的贫困，就必须通过非营利性的金融部门来分配政府注入的信贷扶贫资金（张晓山和何安耐，
               2002）。在这一理论的指导下，许多发展中国家政府向贫困地区和贫困人口注入了大量低息贷款，这在某种程度上缓解了农村资金约束，减缓了农村贫困。然
               而，随着政府主导的农业低息贷款的不断注入，其所产生的负面效应逐渐显现。Koester（2001）的研究表明，在缺乏有效的农村金融市场体系的转型国家，
               由政府主导的农村金融资源配置效率是低下的。首先，政府主导的低息信贷扶贫资源往往被农村地区的富裕阶层所俘获，这使得穷人难以从低息贷款中获得收
               益，最终导致信贷扶贫资源无法实现打破穷人资本束缚的政策目标（Vogel，2009）。其次，这也导致了贫困农户的高违约率、金融机构的补贴依赖性及不可
               持续性等问题（马勇和陈雨露，2009）。因此，以政府为主导的农业信贷资源的注入会增加农村金融体系的风险，且资金的配置效率是低下的（Townsend 
               和 Yaron，2001），尤其是对于低收入发展中国家而言，这种政府主导的低息信贷投入对于刺激农村经济发展的作用是微乎其微的（张杰，2003），显然，这
               对于贫困的减缓是十分不利的。温涛和王煜宇（2005）的实证结论也表明，我国政府主导的农业信贷投入无法成为农民收入增长的重要资源要素。然而，正如
               王定祥等（2011）所指出，金融天然具有嫌贫爱富的本质，保证金融机构的简单再生产是金融机构参与到扶贫当中的先决条件。要使金融机构能够将金融资源
               注入贫困地区，需要政府进行支持和引导，从而有效降低金融机构参与扶贫的成本，提高金融机构的参与激励。</p>
            <p>尽管在政府主导、金融机构实施的运行模式下，能够在一定程度上增加贫困地区金融资源的供给，但要发挥出金融的减贫效应，仍存在着诸多难题。从供给层
               面来看，存在着明显的“委托—代理”问题，正规金融机构对贫困人口实施了信贷配给，同时也出现了金融资源供给的“目标偏移”、“精英俘获”（温涛等，
               2018）等现象，这使得政府主导的金融资源注入难以精准地投入到贫困人口当中。从需求层面来看，现阶段我国剩余贫困人口的内生发展动力明显不足，具体
               表现为贫困农户的家庭有效劳动力不足、人力资本水平低下等多方面因素（王瑜和汪三贵，2016），这使得收入水平较低的农民囿于自身要素禀赋积累的天然
               不足，难以通过金融资源摆脱其收入增长的困境（王小华等，2014a）。王小华等（2014b）的进一步研究发现，非贫困县政府主导的农业信贷显著地促进了农
               民收入增长，而贫困县则未成为农民收入增长的主要因素，并对最低收入组的农民增收起到了显著的抑制作用。因此，在政府主导的金融资源注入下，贫困农
               户可能会获取一定的金融资源， 但其能否达到脱贫目标，仍有待考察（张莎，2016）。</p>
            <p>综观既有研究，可以得到以下初步判断：发展中国家政府主导的农贷资源注入在减缓农村贫困过程中普遍存在效率低下等问题。因此，若仅强调农贷资源数量
               的注入，而忽视了贫困地区既有农村金融体系的完善以及贫困人口金融资源利用能力的提升，就难以真正地发挥出农贷资源的减贫功能。鉴于此，本文将在理
               论分析的基础之上，实证检验贫困地区政府主导的农贷资源注入是否能够有效减贫。具体而言，本文的可能创新与贡献主要体现在以下几方面：（1）本文所采
               用的数据为具有代表性的连片特困地区微观农户调查数据，该数据涵盖了全国 8 个省份的 18 个贫困县的 83 个贫困村，是目前较为完整的连片特困地区微观
               农户调查数据，能够更好地揭示贫困地区政府主导的农贷资源注入的减贫效应。（2）在对政府主导的农贷资源注入的减贫效应研究的基础之上，进一步运用再
               中心化影响函数（RIF）回归从收入分配效应的视角揭示其内在的影响机理与作用路径。（3）进一步深化已有研究，以政府主导的农贷资源注入的减贫效应为
               核心，并结合连片特困地区农村非正规借贷及农户的人力资本、物质资本、社会资本等多个维度，全面探析其减贫效应。</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <head>二、理论分析</head>
            <p>（一）理论模型构建
               本文以产出增长模型（Greenwood 和 Jovanvic，1990）以及经济效率模型（Odedokun， 1992）为基础构建理论分析框架，分析贫困地区政府主导的农贷资源
               投入对农户贫困状态的作用机理。
               首先，在经济效率模型中，该模型的基本假设为经济增长的有效途径在于增加资本量以及提高经济效率，即：
               <note xml:id="latex1">LaTeX数学公式</note></p>
            <p>在（1）式中， Y 表示总产出， Y 则为增加的产出， E 为经济效率， K 为增加的资本要素投入。其中，金融资源对经济增长的影响必须通过资本要素的
               使用效率（ E ）以及资本要素的变动（ K / Y ）来实现。基于该理论框架，本文着眼于微观视角，假设贫困地区农户的收入增长函数为：
               <note xml:id="latex2">LaTeX数学公式</note></p>
            <p>在（2）式中， y 为农户的收入水平， K 为农户的资本要素投入， L 为劳动力要素投入。同时，借鉴 Parente（1995）的做法，假设农户家庭劳动力要素
               在短期内处于稳定状态，即农户劳动力要素投入在短期内存在容量限制 L ，则可得：
               <note xml:id="latex3">LaTeX数学公式</note></p>
            <p>在（3）式中，农户的资本要素形成主要来源于两方面：前一期的资本存量以及当期的资本投入转化。其中，就贫困地区的现实情况而言，农户的当期资本
               要素主要包括两大途径，即政府主导的农村正规信贷资源投入以及农户在非正规借贷市场所获取的信贷资源。据此，农户的资本要素可定义为：
               <note xml:id="latex4">LaTeX数学公式</note></p>
            <p>在（4）式中，  表示折旧率， F 表示农户获取的正规信贷资源数量， IF 表示农户获取的非正规信贷资源数量， E 则表示农户对借贷资金要素的配置
               效率。在（3）式中， 令 m (L) 表示农户的最大有效劳动力。因此，当 y mK 时，农户的收益规模恒定，即农户收入水平的增长率等同于资本要素存量的
               增长率，结合（4）式，可表示为：
               <note xml:id="latex5">LaTeX数学公式</note>
               E 的一阶泰勒（Taylor）展开式为：
               <note xml:id="latex6">LaTeX数学公式</note>
               将（6）式代入（5）式，可得：
               <note xml:id="latex7">LaTeX数学公式</note></p>
            <p>从上式可知，贫困地区农户收入水平的增长不仅仅取决于农户正规信贷资源以及非正规信贷资源的获取，更依赖于农户在配置信贷资源过程中的利用效率。可
               见，在贫困地区政府主导的农贷资源注入下，农户若能够有效配置信贷资源，那么，变量的系数将显著为正，从而有利于贫困地区农户收入水平的提升。</p>
            <p>进一步地，由于本文所考察的对象为农户的收入贫困，根据我国目前现有的收入贫困标准，农户的收入贫困状态取决于其收入水平与贫困线之间的关系，因
               此，本文将农户的收入贫困状态定义为其收入水平的函数：
               <note xml:id="latex8">LaTeX数学公式</note></p>
            <p>在（8）式中， pov 为农户的收入贫困状态， ypov 为收入贫困线。可见，当农户的收入水平低于收入贫困线时，则处于收入贫困状态；反之亦然。综合（7）
               （8）两式可知，若贫困地区农户能够有效配置金融资源，并使其收入水平的增长达到贫困线以上，则政府主导的农贷资源注入能够有效减缓贫困；然而，若
               贫困地区农户无法有效运用金融资源实现收入增长，政府主导的农贷资源注入将会促进农村贫困的发生。</p>
            <p>（二）制约因素分析
               理论推导可以发现，要使当前贫困地区政府主导的农贷资源注入能够有效减缓贫困， 不仅取决于农贷资源的注入规模，更取决于贫困地区农户的信贷资源利
               用效率。然而，从当前连片特困地区的发展现实来看，这一减贫路径仍面临着诸多内外部因素的制约。</p>
            <p>具体而言，从当前我国连片特困地区的发展现状来看，其地理位置偏远、交通基础设施落后，即使在自然资源较为富有的地区，受区位条件的束缚，贫困地区
               的产品与各类生产要素难以对接市场，金融资源的“增值性”大打折扣。同时，产业基础的薄弱使其无法有效吸收技术及人才，金融资源难以发挥出应有的优
               势（温涛等，2018）。在需求层面，发展能力弱是剩余贫困人口的主要特征，“因病致贫”、“无力脱贫”等因素导致了贫困人口缺乏符合市场要求的基本素
               质，难以实现自我发展。在农村金融资源的供给方面，从总体上来看，“精英俘获”机制严重泛滥于我国的农户信贷市场，这使得农村金融发展功能错位、目
               标偏离（温涛等，2016）；与此同时，贫困村互助资金作为我国影响较大的扶贫小额信贷，诸多研究也都表明了其存在明显的“精英俘获”现象（刘西川，
               2012）。在“精英俘获”的困境下，农村金融资源难以公平地惠及贫困农户。可见，在诸多因素的约束下， 贫困地区政府主导的农贷资源注入的减贫效应必
               然受到一定程度的影响。</p>
            <p>那么，贫困地区政府主导的农贷资源注入究竟能否有效减贫？这是当前我国脱贫攻坚阶段亟待证实的问题，而目前尚未有研究能够回答这一问题。有鉴于此，
               本文接下来将以我国具有代表性的连片特困地区微观农户调查数据对其进行实证检验。</p>
         </div>
         <div>
            <head>三、数据来源及变量说明</head>
            <p>（一）数据来源
               本文所采用的数据为 2016 年进行的连片特困地区农户调研。调查内容主要涵盖农户的金融信息以及农户自身的要素禀赋。具体而言，课题组选取了具有代表
               性的连片特困地区的 18 个贫困县的农户家庭，对农户 2015 年的家庭情况进行了问卷调查及访谈。问卷调查所采用的方法是分层随机抽样法，共随机抽取了
               2 802 个农户，最终收回有效问卷 2 661份，问卷的有效率为 94.96%。</p>
            <p>（二）变量选取
               本文的主要研究目的是连片特困地区政府主导的农贷资源注入的减贫效应，即农村正规信贷资源的注入。具体而言，本文将农户借贷来源为商业银行、小额贷
               款公司、村镇银行、农村信用社与农村资金互助社的行为界定为农户正规借贷。在此基础之上，本文以农户人均正规借贷额来衡量政府主导的农贷资源注入。①
               此外，鉴于农村非正规金融（即借贷来源为亲友或民间金融组织）作为农村金融的重要组成部分，本文也涵盖了农户非正规借贷这一维度，以农户的家庭非正
               规借贷总额与家庭总人口的比值衡量。关于农户贫困指标的衡量，本文以 2015 年的国家贫困线为标准，衡量农户的贫困状态。同时，本文引入了一系列控制
               变量，具体如表 1 所示。
               <note xml:id="table1">表 1	各变量的选取及度量</note>
               <note n="①" place="foot">在微观农户层面，本文将政府主导的农贷资源注入界定为农户正规借贷的主要原因如下：尽管贫困地区农户获取的扶贫小额信
                  贷具有更加明显的政府主导性，但对于其余农村正规借贷而言，贫困地区农户要获取有效的农村正规借贷资源，亦离不开政府对金融机构的引导。事实上，
                  长期以来贫困地区农户在获取农村正规信贷资源过程中面临的“金融排斥”、“目标偏移”等现象已成为不争的共识。近年来，在党中央的高度重视下，
                  贫困地区的农村正规信贷资源供给主要是在政府的引导下进行的。因此， 本文将农户获取的农村正规借贷作为政府主导的农贷资源注入具有一定的合理性。
               </note></p>
            <p>在定义研究变量的基础之上，本文进一步比较了贫困户与非贫困户之间的社会经济特征，从表 2 的结果可以看出，贫困户与非贫困户之间的社会经济特征存
               在显著差异。
               <note xml:id="table2">表 2	贫困农户与非贫困农户的经济社会特征比较</note></p>
         </div>
         <div>
            <head>四、实证结果分析</head>
            <p>在前文理论分析的基础之上，本文接下来将以我国具有代表性的连片特困地区微观农户调查数据为基础，综合运用多种计量分析工具进行实证检验。</p>
            <p>（一）减贫效应分析
               如表 3  所示，列（1）（2）（3）的回归结果表明连片特困地区政府主导的农贷资源注入显著地促进了农户贫困的发生。同时，农户非正规借贷的系数也显
               著为正。但由于列（1）（2）（3）作为基准模型的最简单估计，当存在遗漏变量时，估计结果往往存在偏误。因此，本文在列（4）中引入相应的控制变量，
               从而尽可能地解决遗漏变量问题所导致的估计偏误。结果表明，农户正规借贷与农户非正规借贷的估计系数均显著为正。进一步地，由于农户的家庭人均正规
               借贷额与其贫困状态之间可能互为因果，这将在一定程度上引起以上计量模型的内生性问题。为此，本文将农户与正规金融机构的距离作为工具变量，构建
               IV-Probit 模型进行再估计。从列（5）的检验结果可以发现，Wald 外生性检验结果拒绝了原假设，即模型存在内生性问题，同时 AR 弱工具变量检验结果也
               拒绝了原假设，表明不存在弱工具变量问题，即本文所选取的工具变量是有效的，能够解决计量模型的内生性问题。列（5）的回归结果依然支持上述研究结
               论，这证实了当前我国连片特困地区政府主导的农贷资源注入不仅无法有效减缓贫困，反而进一步恶化了农户的贫困发生状态。</p>
            <p>在家庭特征维度，农户家庭人口的数量显著促进了贫困的发生，而从事非农产业的比重则显著抑制了贫困的发生，即非农活动是减缓农村贫困的有效途径
               （韩佳丽等，2017、2018）。在人力资本维度，户主受教育程度及家庭成员具有高中以上学历比例的系数显著为负，表明农户人力资本的培育是摆脱贫困的可
               行途径，因此，必须不断加强贫困地区人力资本的培育，防止贫困的代际传递。在物质资本维度，土地面积与房屋价值的系数都显著为负。在社会资本维度，
               有亲友在县城的系数显著为负，有利于减贫。
               <note xml:id="table3">表 3 减贫效应的实证结果</note></p>
            <p>进一步地，考虑到农户借贷的减贫效应的基本传导路径在于农户收入的增长，以二元变量的形式衡量农户贫困，可能难以全面揭示农户借贷的减贫效应，即农
               户借贷可能有助于贫困农户的收入增长，但未突破贫困线。为此，本文将以农户的家庭人均收入水平作为被解释变量，运用两阶段最小二乘法（2SLS）及工具
               变量分位数回归法（IV-QR）深入考察农户借贷的减贫效应。</p>
            <p>从表 4 的实证分析结果可以发现，从整体来看，农户正规借贷的系数显著为负，即政府主导的农贷资源注入抑制了农户收入水平的增长。同时，课题组的调查
               数据显示，贫困农户平均获得正规金融借贷额为 2 863 元，精英农户（收入前 20%的农户）则高达 6 936 元，可见“精英农户”俘获了更多的农贷资源。因
               此，本文从群体异质性视角分层考察连片特困地区政府主导的农贷资源注入的减贫效应。研究结果表明，政府主导的农贷资源注入显著地抑制了“贫困农户”
               （IVQR_10、IVQR_25）的收入增长；相反地，“精英农户”（IVQR_90）的增收效应则显著为正。通过以上分析，本文进一步印证了连片特困地区政府主导的农
               贷资源注入无法有效减缓农户贫困这一基本结论。事实上，政府主导的农贷资源注入的“益富”特征不仅仅由于农贷资源的“精英俘获”所导致，既有的诸多研
               究均表明了“精英俘获”问题亦广泛存在于各类扶贫资源的配置、财政扶贫项目的实施等领域（邢成举和李小云，2013；胡联和汪三贵，2017），这使得处于
               弱势状态的贫困农户难以有效通过政府主导的农贷资源注入实现脱贫增收。
               <note xml:id="table4">表 4 增收效应的实证结果</note></p>
            <p>那么，为何连片特困地区政府主导的农贷资源注入反而促进了农户贫困的发生？究其根源，正如上文理论分析所揭示，农贷资源的减贫效应并非一蹴而就，需
               要循序渐进，只有当贫困人口具备了一定的市场能力与发展能力时，农贷资源的减贫功能才能得以发挥。然而，从当前连片特困地区的发展现状来看，其减贫
               效应的发挥受到了多方面因素的制约。首先，外部经济产业发展条件落后。根据调查数据显示，在地理位置方面，84.67%的受访农户认为所在地区偏远；在
               产业发展方面，86.88%的受访农户认为农业产业的发展水平落后，高达 90.61%的受访农户认为非农产业的发展水平落后。这均表明了连片特困地区的发展形
               势十分严峻，地理位置偏远，缺乏有效的经济基础，进而制约了农贷资源减贫效应的发挥。其次，贫困农户的“造血”能力不足。从连片特困地区贫困农户
               的调查情况来看， 在人力资本方面，受访贫困农户户主的受教育程度低，高达 86.17%的户主受教育程度为小学及文盲；同时，家庭成员的人力资本也不容
               乐观，绝大部分贫困农户家庭既不存在高中以上层次学历的成员（89.19%），也不具备符合市场需求的有效劳动技能（95.04%）。而缺乏有效劳动技能是受访
               贫困农户（62.76%）普遍认为的主要致贫原因之一。另一方面，长期依赖于“输血式”的扶贫模式，“等靠要”等消极被动思想广泛存在于贫困群体当中，无
               法正确认识金融扶贫资源的“增值性”，从而导致了金融扶贫资源难以有效提升贫困群体的内在发展能力。诸多不利因素的作用最终导致了连片特困地区农户
               无法有效地将信贷资源投入生产过程中，相反更多地将信贷资源用于家庭消费，而非生产性活动。调查数据显示，在有借贷行为的农户中，高达 74.80%的农
               户将借款用于家庭消费，尤其是对于贫困农户而言，这一比例高达 81.62%，而导致这一现象的原因是深刻而复杂的，尤其是对于赤贫群体而言，长期的贫困
               使得其要素禀赋积累处于低水平状态，自身是难以发展的，自然也就无法有效地将信贷资源转化为生产要素、实现脱贫增收。可见，要真正实现连片特困地区
               农村金融减贫，不仅需要针对性地设计农村金融体系，更为重要的是创造出有利于农村金融减贫功能发挥的外部条件基础、加快培育贫困地区农户的内生发展
               动力，从而提升贫困地区农户的农贷资源利用效率，而非仅单方面地强调农贷资源数量的注入。</p>
            <p>（二）进一步讨论：收入分配效应
               已有研究指出，当农村金融所产生的收入分配效应不平等时，将不利于贫困人口的发展，从而无法有效减缓贫困（Haber，2005）。鉴于此，本文将运用再中
               心化影响函数回归方法从收入分配效应的视角进一步探讨政府主导的农贷资源注入促使贫困发生的内部原因。</p>
            <p>表 5  的列（1）（2）（3）回归结果显示，政府主导的农贷资源注入的系数显著为正，即显著扩大了农户内部的收入差距。在控制一系列影响因素之后，该
               实证分析结果依然保持稳健。这一研究结论表明，当前我国连片特困地区政府主导的农贷资源注入促进了贫困的发生，并非仅仅由于发展条件落后及农户发展
               能力不足等外因所导致，同时也受到了分配效应的影响，即出现这一现象是由于内外部因素所导致。因此，农贷资源减贫效应的发挥不仅应着眼于基础性条
               件的培育，也应注重构建合理的收入分配格局。
               <note xml:id="table5">表 5	收入分配效应的实证结果</note></p>
            <p>（三）稳健性检验
               为了保证计量模型的稳定性以及实证结果的可靠性，本文参照已有研究的做法，通过以下两个途径分别对连片特困地区政府主导的农贷资源注入的减贫效应及
               收入分配效应 进行稳健性检验：（1）鉴于农户的家庭劳动力资源禀赋存在一定差异，这可能会影响到农贷资源减贫效应的发挥。因此，本文进一步控制不同
               农户家庭的有效劳动力数量差异，检验政府主导的农贷资源注入的减贫效应。（2）方差作为收入不平等的重要衡量指标之一， 能够有效反映农户内部收入差
               距。因此，本文以方差作为基尼系数的替代指标，检验政府主导的农贷资源注入的收入分配效应。如表 6 所示，本文的稳健性检验结果进一步验证了前文研
               究结论的可靠性。
               <note xml:id="table6">表 6 稳健性检验</note></p>
         </div>
         <div>
            <head>五、研究结论及政策含义</head>
            <p>本文基于 2016 年我国具有代表性的连片特困地区微观农户调查数据，运用计量模型研究了政府主导的农贷资源注入的减贫效应。同时，为了进一步探析其内
               在作用机理，本文使用再中心化影响函数回归法考察了其收入分配效应。经过实证研究以及进一步考察， 本文得出了如下结论：连片特困地区政府主导的农
               村正规信贷资源注入及其所带动的农村非正规信贷，不仅无法有效减缓贫困，反而扩大了农户内部的收入差距。显然，这一研究结论并没有支持现行的农贷资
               源促进农民收入增长、农户贫困减缓的理论假设，能够丰富现有的理论和政策研究，也能在一定程度上对连片特困地区农村金融发展政策的实施予以启示。
               但是，值得注意的是，这一结论并非否定当前连片特困地区农贷资源注入的积极意义，恰恰相反，其所揭示出的正是连片特困地区政府主导的农贷资源注入与
               该地区的经济发展基础及农户自身发展能力不协调的事实，即连片特困地区政府主导的农贷资源注入仅人为地提高了贫困农户的信贷资源可获取性，但脱贫效
               率不足。因此，在贫困群体分化的现实背景下，对于剩余的赤贫农户而言，不仅需要农贷资源的有效注入，更需要自身脱贫能力的培育。</p>
            <p>本文的研究结论对于我国连片特困地区金融扶贫政策的调整具有一定的政策寓意：第一，既有农村金融改革主要以增长为目标导向，不仅抑制了连片特困地区
               农村金融扶贫功能，而且对农户收入的均衡增长形成了约束效应。同时，农村金融的门槛效应，尤其是对于商业金融而言，使得当前我国的传统农村金融难以
               在连片特困地区发挥出减贫效应。因此，政府应针对连片特困地区的实际情况进行农村金融体系设计。尤其要加快普惠性、政策性金融体系的构建，注入资
               源，引导普惠性、政策性金融的健康发展，有效发挥普惠性、政策性金融的功能优势，弥补农村商业性金融的局限性（温涛等，2015），从而全面推进连片
               特困地区农村金融的供给侧结构性改革，最终实现农村金融的有效减贫。第二，连片特困地区农村金融的减贫效应必须以其产业发展为基础，若本末倒置，
               仅单方面强调农村金融资源的投入，而忽视了金融资源配置效率的实现条件，必会适得其反，不利于全面脱贫目标的顺利实现。因此，政府应当积极发展连
               片特困地区的特色产业，因地制宜，活化农村金融资源，以“农户+电商”、“农户+合作社+龙头企业”等商业运作模式，真正实现贫困农户的“造血”功能。
               对于缺乏发展条件的地区，则应在政策的引导下，通过易地搬迁的途径，为农户创造出更好的发展条件。第三，连片特困地区农村金融资源的注入必须注重贫
               困农户的脱贫需求，尤其是对于具备一定发展能力的贫困农户，从而有效促进贫困农户的收入增长，缩小农户之间的收入差距。这就要求政府必须改善连片特
               困地区农村金融发展的结构与功能，通过合理的制度安排，推动农村正规金融的适应性改革，引导农村非正规金融的规范性发展，实现两者的优势互补，切实
               服务于连片特困地区农村经济发展与农户收入增长，进而有效减缓贫困。此外，连片特困地区农村金融的健康发展固然重要， 但也应注重贫困农户的人力资
               本、物质资本以及社会资本的培育。唯有如此，才能够决胜脱贫攻坚，实现全面小康。</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="bibliography">
            <listBibl>
               <bibl>
                  参考文献:
                  [1]	韩佳丽、王志章、王汉杰:《贫困地区劳动力流动对农户多维贫困的影响》[J],《经济科学》2017年第6期.
                  [2]	韩佳丽、王志章、王汉杰:《新形势下贫困地区农村劳动力流动的减贫效应研究——基于连片特困地区的经验分析》[J],《人口学刊》2018年第5期.
                  [3]	胡联、汪三贵:《我国建档立卡面临精英俘获的挑战吗?》[J],《管理世界》2017年第1期.
                  [4]	刘西川:《村级发展互助资金的目标瞄准、还款机制及供给成本——以四川省小金县四个样本村为例》[J],《农业经济问题》2012年第8期.
                  [5]	马勇、陈雨露:《农村金融中的政府角色:理论诠释与中国的选择》[J],《经济体制改革》2009年第4期.
                  [6]	潘功胜:《聚焦深度贫困地区脱贫攻坚做好新时期金融精准扶贫工作》[N],《金融时报》2017年第8期.
                  [7]	汪三贵、郭子豪:《论中国的精准扶贫》[J],《贵州社会科学》2015年第5期.
                  [8]	王定祥、田庆刚、李伶俐等:《贫困型农户信贷需求与信贷行为实证研究》[J],《金融研究》2011年第5期.
                  [9]	王汉杰、温涛、韩佳丽:《贫困地区农村金融减贫的产业结构门槛效应》[J],《财经科学》2018年第10期.
                  [10]	王小华、王定祥、温涛:《中国农贷的减贫增收效应:贫困县与非贫困县的分层比较》[J],《数量经济技术经济研究》2014年第9期a.
                  [11]	王小华、温涛、王定祥:《县域农村金融抑制与农民收入内部不平等》[J],《经济科学》2014年第2期b.
                  [12]	王瑜、汪三贵:《特殊类型贫困地区农户的贫困决定与收入增长》[J],《贵州社会科学》2016年第5期.
                  [13]	温涛、王汉杰、王小华等:《“一带一路”沿线国家的金融扶贫:模式比较、经验共享与中国选择》[J],《农业经济问题》2018年第5期.
                  [14]	温涛、王汉杰、王小华:《发达国家农民增收经济政策的经验比较及启示》[J],《江西财经大学学报》2015年第6期.
                  [15]	温涛、王煜宇:《政府主导的农业信贷、财政支农模式的经济效应——基于中国1952—2002年的经验验证》[J],《中国农村经济》2005年第10期.
                  [16]	温涛、朱炯、王小华:《中国农贷的“精英俘获”机制:贫困县与非贫困县的分层比较》[J],《经济研究》2016年第2期.
                  [17]	邢成举、李小云:《精英俘获与财政扶贫项目目标偏离的研究》[J],《中国行政管理》2013年第9期.
                  [18]	张杰:《中国农村金融制度:结构、变迁与政策》[M],中国人民大学出版社,2003年第1版.
                  [19]	张莎:《贫困地区实现金融扶贫有效治理的路径探析》[J],《理论观察》2016年第2期.
                  [20]	张晓山、何安耐:《关于农村金融体制改革的几点思考》[J],《农业经济问题》2002年第9期.
                  [21]	Haber S.,2005, “Mexico’s Experiments with Bank Privatization and Liberalization, 1991-2003”[J], Journal of Banking &amp; Finance, Vol.29, No.8: 2325-2353.
                  [22]	Koester U.,2001, “Agricultural Finance and Institutional Reforms in Transition Economies: The 1990s and Challenges Ahead”[J], Quarterly Journal of International Agriculture, Vol.40, No.4: 301-324.
                  [23]	Greenwood J., Jovanovic B., 1990, “Financial Development, Growth, and the Distribution of Income”[J], Journal of Political Economy, Vol.98, No.5: 1076-1107.
                  [24]	Nurkse R.,1953, “Problems of Capital Formation in Underdeveloped Countries”[J], International Journal of Economics &amp; Management, Vol.6, No.3: 413-420.
                  [25]	Odedokun M.O.,1992, “Supply-leading and Demand-following Relationship Between Economic Activities and Development Banking in Developing Countries: An International Evidence”[J], Singapore Economic Review, Vol.37: 46-58.
                  [26]	Parente S.L.,1995, “A Model of Technology Adoption and Growth”[J], Economic Theory, Vol.6, No.3: 405-420.
                  [27]	Sehrawat M., Giri A.K., 2016, “Financial Development, Poverty and Rural-Urban Income Inequality: Evidence from South Asian Countries”[J], Quality and Quantity, Vol.50, No.2: 577-590.
                  [28]	Townsend R.M., Yaron J., 2001, “The Credit Risk-Contingency System of an Asian Development Bank”[J], Economic Perspectives-Federal Reserve Bank of Chicago, Vol.25, No.3: 31-48.
                  [29]	Vogel H.L.,2009, Financial Market Bubbles and Crashes [M], Cambridge University Press..
               </bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
