<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt xml:lang="cn"> 
            <title type="main">
               工作满意度与股票市场参与*
               <note n="*" place="foot">
                  本文为国家社会科学基金重大课题“中国消费金融的发展、风险与监管研究”（编号：16ZDA033）的阶段性成果。作者感谢匿名审稿人在本文写作过程中提出的宝贵
                  意见。
               </note>
            </title>
            <!-- author information in separate <author> elements per author -->
            <author>
               <name>
                  <surname>吴</surname>
                  <forename>卫星</forename>
               </name>
               <affiliation>
                  <orgName>对外经济贸易大学</orgName>
                  <rs type="city">北京</rs>
                  <rs type="postcode">100029</rs>
               </affiliation>
            </author>
            <author>
               <name>
                  <surname>尹</surname>
                  <forename>豪</forename>
               </name>
               <affiliation>
                  <orgName>中国银保监会</orgName>
                  <rs type="city">北京</rs>
                  <rs type="postcode">100140</rs>
               </affiliation>
            </author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>北京大学图书馆</publisher>
            <date>2019-12-19</date>
            <idno type="doi" xml:base="https://doi.org/">10.12088/PKU.jjkx.2019.06.06</idno>
            <idno type="北大经济科学期刊" xml:base="http://ccj.pku.edu.cn/jjkx/CN/article/showTenYearOldVolumn.do">2019, Vol. 41(6): 69-79</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p xml:base="http://www.oaj.pku.edu.cn/">北京大学期刊网</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc xml:lang="cn">
         <abstract>
            <p>摘要: 本文发现工作满意度高的居民家庭会更少地参与股票市场,这一现象可以被解释为努力工作与股票市场参与之间存在一定程度的替代效应。进一步研究发现,工
               作收入的满意度和工作的晋升机会满意度是影响居民家庭股票市场参与的最主要因素,并且对于工作时间较长的群体而言,工作满意度的增加显著地减少了居民投资者直
               接持股行为,但对间接持股行为的影响并不显著。</p>
         </abstract>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>工作满意度</term>
               <term>参与成本</term>
               <term>资产配置</term>
               <term>投资组合</term>
               <term>金融市场参与</term>
            </keywords>
            <classCode scheme="http://www.ztflh.com/">中图分类号：F830.9</classCode>
            <classCode scheme="https://www.aeaweb.org/econlit/jelCodes.php">JEL分类号：D14   G11</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change><!-- Description of a change to the article; using @who and @when. --></change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="引言" xml:id="introduction">
            <head>一、引 言</head>
            <p>传统的投资组合理论认为，无论投资者风险厌恶程度如何，所有家庭都应该参与风险金融市场以获取风险溢价。但事实上，即便是在没有任何参与限制的情况下，很多家
               庭也并不参与风险金融市场。在金融市场较为发达的美国和英国，居民家庭直接持股比例不到20%，直接持股和间接持股比例总计也未达到 50%。在欧洲其他国家股票市
               场参与率普遍更低。2014 年“中国家庭追踪调查”数据显示，中国居民家庭直接持股比例仅为 3%左右， 基金参与率则更低，股票市场参与率远远低于欧美发达国家。</p>
            <p>居民家庭不参与股票市场在理论上是令人费解的，最近的研究从财富效应、参与的固定成本、非标准偏好、信任和文化等方面解释了居民家庭不参与股票市场的原因。本
               文从工作满意度的视角回答了居民家庭为什么不参与股票市场的问题。可以认为参与股票市场和投入工作都是居民家庭提高收入的可能途径，工作满意度高的居民投资者
               则会更倾向于把有限的时间和精力放在努力工作上，但这是否会对居民家庭股票市场参与行为形成一种有效的替代值得进一步实证检验。</p>
            <p>本文对股票市场直接参与和间接参与的讨论也有理论和实践意义。一般而言，相对于被动投资者，主动投资者在选股和择时方面需要花费更多的时间和精力。股票投资
               者为了提高投资收益，可能投入更多的信息搜寻成本以获取有关回报的信息，以便更多地利用他们收集的信息及时调整投资组合。比如，愿意花更多时间阅读新闻、收看
               电视、收听广播、搜索网络信息、订阅时事资讯、加入炒股俱乐部、参加研讨会、分析公司基本面信息或聘请财务顾问等。而基金投资者在信息成本方面的投入通常比股
               票投资者少一些。如果工作对股票市场参与具有替代关系，那么投资者时间精力的限制是不是背后的驱动因素，值得进一步探究。</p>
            <p>另一方面，股票市场参与存在“社会互动”效应，主要表现为以下三点：第一，与他人的社会互动行为是股票市场信息传播的重要渠道，社会互动可以降低投资者的信息
               搜寻成本；第二，投资者通过社会互动能够产生互相之间的激励与肯定，增加投资者对未来股票市场回报的乐观预期；第三，投资者可以在社会互动中通过口头或者观察
               性的学习，增加金融知识和投资经验。因此，许多实证研究发现社会互动较多的家庭更倾向于参与股票市场。那么“社会互动”机制在工作满意度对股票市场直接参与和
               间接参与的影响方面是否扮演重要角色，也值得做出进一步的研究。</p>
            <p>本文余下部分内容安排如下：第二部分为文献回顾，第三部分为变量设计与描述性统计，第四部分为实证研究，第五部分为内生性讨论，第六部分为稳健性检验，第七部
               分为文章结论。</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <head>二、文献回顾</head>
            <p>首先，工作满意度会影响敬业程度和工作投入。最近的研究发现工作满意度与工作敬业度呈正相关（Yeh，2013；De Simone 等，2018），更高的工作满意度可以实现更高
               的员工的工作奉献精神、更多的组织公民行为、更强烈的向主管报告问题的意愿和更好的工作表现（Mayer 等，2009；Walumbwa 等，2011）。Rich 等（2010）发现与工
               作满意度相关的价值认同、感知组织支持与核心自我评价可以提升员工的敬业度。Mohr 和 Zoghi（2008） 认为更高的工作满意度可以带来更积极的工作计划与建议、更
               多的信息资源共享与更有效的团队合作。Chughtai 等（2015）发现主管对下属的积极信任可以促进工作敬业度的提高， 降低工作倦怠感。此外，工作满意度高的员工在
               组织中工作的时间也更长，而工作满意度低的员工往往试图寻找其他的工作（Griffeth 等，2000；Hom 和 Kinicki，2001）。Chen 等（2011）还发现工作满意度的下降
               （增加）与离职意向的上升（减少）显著相关。</p>
            <p>其次，股票市场参与存在信息成本，并且信息成本对不同投资者群体股票市场参与的影响存在差异。股票市场的参与成本包括交易成本、管理费以及追踪市场动态所花费
               的时间和金钱（Gomes 和 Michaelides，2008；Rachedi，2018），即便是参与成本相对较低，也可以使得大部分人不参与股票市场（Campbell，2006；Guiso  和 Sodini，
               2013）。根据 Vissing-Jørgensen（2002）估计，260 美元（50 美元）的年固定成本可以使得四分之三（一半）的非股票持有者不参与股票市场。由于存在参与成本，只
               有相对富裕的投资者才会进入股市，因此财富是目前为止家庭参与的最重要的决定因素（Hong 等，2004；Campbell， 2006）。然而，信息成本对股票市场参与的影响也
               不容忽视，在浩瀚的消息和纷繁的评论中寻找出相关的、高质量的信息并不是一件容易的事情（Vissing-Jørgensen，2002；Peress， 2005）。Peress（2005）将参与成
               本分成信息成本和进入成本两部分，信息成本包括投资者为提高其对股票（或基金）业绩的评估而进行的所有活动，进入成本包含所有其他成本。研究发现信息成本对主
               动投资者和被动投资者股票市场参与的影响存在差异：信息成本下降使主动股东获益，而被动股东则蒙受了损失。如果股票市场信息成本降低，那么边际被动投资者会变
               得活跃，交易会更加积极，市场中会增加更多的主动投资者。</p>
            <p>最后，股票市场参与存在“社会互动”机制，主要可以表现为三个方面。第一，社会互动对股票市场参与存在信息效应，即投资者通过与有经验的朋友和邻居交谈，可以
               更加方便地获取相关信息（Hong 等，2004；Liang 和 Guo，2015）。第二，社会互动对股票市场参与存在乘数效应，即投资者可能会从与朋友们谈论股票市场的涨跌起
               伏中得到肯定， 就像他们倾向于与喜欢同一餐馆、书籍、电影或球队的人交流一样（Becker，1991）。第三，投资者通过社会互动行为，如口头或观察性的学习，可以
               了解开户和交易情况，从而增加金融知识和投资经验（Ellison 和 Fudenberg，1995）。</p>
            <p>已有文献发现工作满意度与工作敬业度正相关，而工作敬业度与愿意花费在股票市场上的时间成本可能存在负相关，这就使得工作满意度可能会降低股票市场参与，并且
               工作满意度对股票市场参与的影响可能来自工作与股票市场参与的潜在替代关系。此外，受到信息成本和“社会互动”机制的影响，工作满意度对于主动投资者与被动投
               资者股票市场参与的影响也可能存在异质性。当然，这些假设需要后文的实证分析进一步证明。</p>
         </div>
         <div>
            <head>三、变量定义与描述性统计</head>
            <p>本文使用的研究数据来自北京大学中国社会科学调查中心在 2010 年实施的“中国家庭追踪调查”（China  Family  Panel  Studies，CFPS），该调查跟踪收集了居民
               个体、家庭、社区三个层次的数据，CFPS 样本覆盖 25 个省/市/自治区，162 个区县。CFPS 调查问卷包含社区问卷、家庭问卷、成人问卷、少儿问卷四种主体问卷类型，
               涵盖了主观满意度、人口特征、家庭经济等方面信息。本文主要关注就业群体的工作满意度对金融市场参与的影响，其中主观满意度、人口特征等数据主要来自成人问卷，
               家庭收入、家庭财富等数据主要来自家庭问卷。因为 2016 年调查数据缺乏家庭持有金融产品详细分类数据，所以不能支持工作满意度对直接持股和间接持股的影响研究；
               2014 年调查数据缺乏受访者对具体工作内容的满意度评价，因此不能支持本文进一步探究来自不同方面的工作满意度对居民家庭股票市场参与的影响；2012 年问卷不涉及
               工作满意度的问题，因此也不能支持本文的研究。本文使用 2010 年数据作为主要实证数据，并补充使用 2014 年数据作为工作满意度对股票市场参与实证研究的稳健性检
               验。本文根据家庭代码对成人问卷和家庭问卷数据进行了匹配，剔除工作满意度有缺失的样本，剔除未参与劳动力市场的样本，共得到 4 234 个受访样本数据。</p>
            <p>在工作满意度方面，CFPS 问卷提出了问题“您对目前工作整体有多满意？”据此， 本文构造了工作满意度变量，取值为 1 到 5 之间的自然数，分别代表非常不满意、
               不太满意、一般、比较满意和非常满意，数值越大表示工作满意度越高。更进一步地，CFPS 问卷还提供了受访者关于目前工作收入、工作安全性、工作环境、工作时间、
               工作的晋升机会有多满意等方面问题，据此，本文使用同样的方法还构造了工作收入满意度、工作安全满意度、工作环境满意度、工作时间满意度和工作晋升机会满意度变量。
               表 1 关于工作满意度的描述性统计显示，受访者平均工作满意度为一般，并且近似服从正态分布。</p>
            <p>在股票市场参与方面，CFPS 问卷涉及了问题“您家是否持有以下金融产品”，同时提供了“股票”“基金”“债券”“以上均没有”等选项。据此，本文构造了股票市场参
               与变量。当受访者选择“股票”时，该变量为 1，否则为 0。使用同样的方法，本文同时构造了基金市场参与变量。此外，我们还构造了股票持有变量和基金持有变量，分别
               定义为股票资产和基金资产占家庭总资产的比重。图 1 显示，对工作非常满意的就业人员股票市场参与率明显低于其他群体。①
               <note xml:id="table1">表 1  工作满意度的描述性统计</note>
               <note xml:id="figure1">图 1	工作满意度与金融市场参与</note>
               <note xml:id="figure2">图 2	有无第二职业的工作满意度比较</note>
               <note n="①" place="foot">根据 CFPS 数据，我国城镇和农村居民家庭股票市场参与率分别为 8.94%和 0.40%，城镇家庭参与率远远高于农村家庭。参与受访的就
                  业群体股票市场参与率为 9.89%，基金市场参与率分别为 3.57%， 这一数字高于全国平均水平，主要原因是参与就业市场的受访者主要来自城镇劳动力市场。</note></p>
            <p>为了在实证研究中尽量控制其他可能影响股票市场参与的因素，本文还构造了如下控制变量：
               在职业方面，根据《中华人民共和国国家标准职业分类与代码》（GB/T 6565-2009）本文构造了“职业”变量，该变量主要包含六大类职业，分别为国家机关党群组织、企事
               业单位负责人，专业技术人员，办事人员和有关人员，商业和服务业人员，农林牧渔水利生产人员和生产和运输设备操作人员及有关人员。本文剔除了证券从业人员、样本量
               不足的军人和不便分类的其他从业人员。CFPS 问卷还提供了受访者工作机构性质的问题，据此本文构造了“工作机构性质”变量，该变量将受访者工作单位分为公务员、事
               业单位、国有企业、民营企业（主要指集体企业、股份合作企业和联营企业）、私营企业、外资企业、农家经营、非企业组织和个人八大类别。本文还进一步对受访者职业地
               位进行细分，构造了“行政管理职务”和“职位晋升”变量，分别定义有行政或管理职务的为 1，否则为 0； 一年内获得技术等级或行政职务晋升的为 1，否则为 0。由于人
               们做任何事都需要花费一定的时间，然而任何人每天的时间总量都是固定的。因此，控制“工作时长”对考察工作满意度对股票市场投资的影响是必要的。本文定义“工作时长”
               变量为受访者在工作日平均工作小时数。此外，CFPS 问卷还提供了有无兼职或第二职业的问题，据此本文构造了“第二职业”变量，定义受访者回答有时取值为 1，回答没有
               时取值为 0。由图 2 可以看出， 工作满意度在有无第二职业的人员之间没有明显的差别。</p>
            <p>在人口特征方面，主要包括受访者年龄、性别、婚姻、健康、学历等变量。定义受访者的“年龄”为受访者在接受调查时的周岁。受访者“性别”和“婚姻”都是二元变量， 
               定义男性为 1，女性为 0；定义有配偶的受访者婚姻变量为 1，未婚、离异或丧偶的为 0。访员观察的受访者“健康”状况由很差到很好，对应取值分别为 1 到 7 之间的自
               然数，数值越大表示越健康。受访者“学历”被定义为文盲和半文盲、小学、初中、高中（包括中专、技校和职高）、大专、大学本科、硕士和博士八种类型，对应取值分别
               为 1 到 8 之间的自然数。</p>
            <p>在家庭经济方面，主要包括家庭收入和家庭各项资产变量。定义家庭收入变量为家庭全年总收入，包含工资、奖金、补贴、分到个人名下的红利等，不包含离（退）休金及其
               他政府补助。家庭资产变量包括金融资产和房产两大类。金融资产既包含股票、基金、债券等风险金融资产，又包含无风险资产银行存款。房产主要指家庭拥有的住房资产，包
               括现住房资产和其他住房资产。</p>
            <p>在价值观方面，CFPS 在 2014 年的数据中涉及了对受访者投资风险的调查，据此，本文定义受访者在投资中愿意承担高风险高收益、适中风险稳健收益、低风险低收益和不
               愿意承担任何投资风险时，“风险厌恶”变量取值分别为 1 至 4 之间的自然数，数值越大表示投资者越厌恶风险。</p>
            <p>表 2 是控制变量的描述性统计，可以看出受访者的平均年龄为 38 岁，61%为男性，82%已婚有配偶，平均健康状况为良好，平均学历为高中，家庭年平均收入为 5  万元，
               平均财富总额为 108 万元，平均工作时长为 9 个小时，平均风险态度为愿意承担低风险低收益的投资风险。其中，收入和财富变量存在较为严重的正偏态和尖峰特征。
               <note xml:id="table2">表 2  控制变量的描述性统计</note></p>
         </div>
         <div>
            <head>四、实证分析</head>
            <p>考虑到股票市场参与和基金市场参与的二值分布特征，本文实证模型采用 Probit 方法进行估计，涉及股票持有和基金持有比重实证模型采用 Tobit 方法进行估计，并对标
               准误差在同一职业层面进行聚类。</p>
            <p>（一）工作满意度与股票市场参与
               由表 3 第一、二列可以看出，工作满意度的提升降低了股票市场参与，同时减少了股票资产持有比重，并且上述结论并不能被受访者人口特征、家庭经济状况与职业相关因素
               存在差异所解释。表 3 第三、四列显示，工作满意度对基金持有不存在显著的影响。可能的原因是居民家庭参与股票市场需要占据一定时间和精力，而工作满意度高的投资者
               更愿意把有限的精力花费在工作而不是股票市场上，因此参与股票市场和努力工作形成了显著的替代关系，导致工作满意度的提高减少了股票市场参与。然而投资者参与基金市
               场几乎不需要花费多少时间成本，因此基金参与和努力工作之间并没有形成显著的替代关系。当然，这还需要下文通过实证分析做进一步的论证。
               <note xml:id="table3">表 3   工作满意度与股票市场参与</note></p>
            <p>（二）工作满意度与股票市场参与的归因分析：基于不同维度工作满意度的视角
               表 4 考察了不同维度的工作满意度对股票市场参与的影响。由第一至五列可以看出， 工作收入满意度、工作的晋升机会满意度、工作安全满意度、工作环境满意度和工作时
               间满意度都会对股票市场参与存在显著的影响；进一步地，第六列显示工作收入满意度和工作的晋升机会满意度是股票市场参与最显著的影响因素，并且上述结论并不能被受访
               者人口特征、家庭经济状况、职业和工作机构等因素存在差异所解释。本文认为工作收入和工作的晋升机会同属于经济因素，当员工对付出劳动而得到的经济补偿更满意时，就
               可能有更强的动机把有限的心思和精力投入到更加努力地工作中去，因此相应地减少了股票市场参与。当然，这种“激励机制”的存在性有待后文进一步验证。
               <note xml:id="table4">表 4   不同维度工作满意度与股票市场参与</note></p>
            <p>（三）工作满意度与股票市场参与的归因分析：基于努力工作的信念视角
               进一步地，CFPS 提供了受访者“在多大程度上同意努力工作能得到回报”的问题， 据此，本文构造了“工作的信念”变量，定义受访者十分不同意、不同意、既不同意也不反
               对、同意、十分同意努力工作能得到回报时，该变量取值分别为 1 到 5 之间的自然数， 数值越大表明受访者对努力工作能得到回报的信念越坚定。</p>
            <p>表 5 第一列采用最小二乘法估计了工作满意度与努力工作的信念之间的关系，回归结果显示工作满意度越高的人越相信努力工作能得到回报。考虑到模型有可能存在内生性问题，
               本文选取了处于行业平均工作满意度作为受访者工作满意度的工具变量，并采用两阶段最小二乘法进行估计。表 5 第二列结果显示，工作满意度越高的人越同意努力工作能得
               到回报，这与最小二乘法得到的结果是一致的。其中，表 5 第三列是第一阶段的估计结果， 联合检验 F 统计量为 16.93（对应 P 值 0.000），因此拒绝了弱工具变量的原
               假设。所以，工作满意度较高的人有更强的动机更加努力地投入工作。参与股票市场和投入工作都是居民家庭提高收入的可能途径，而工作满意度高的居民投资者则会更多地倾
               向于把有限的精力放在努力工作上，这就对居民家庭股票市场参与行为形成一种有效的替代，因此工作满意度的提高降低了股票市场参与。①
               <note xml:id="table5">表 5	工作满意度与努力工作的信念</note>
               <note n="①" place="foot">因篇幅所限，本文省略了有无第二职业的异质性影响分析，感兴趣的读者可在《经济科学》官网论文页面“附录与扩展”栏目下载。</note></p>
            <p>（四）工作与股票市场参与存在替代效应的驱动因素分析：社会互动效应
               更进一步地，CFPS 问卷还提供了具有社会互动性质的休闲娱乐活动时间数据（包括业余爱好、游戏和消遣活动、玩耍等），据此本文构造了“娱乐社交时间”变量，表示受访者
               在工作日花费在打麻将、玩扑克牌和棋类游戏、跳集体舞和唱卡拉 OK 等娱乐社交活动上的小时数，该变量取值范围是 0 到 12，数值越大表示受访者花费在休闲娱乐等社会互
               动行为上的时间越多。</p>
            <p>表 6 采用最小二乘法估计了努力工作的信念与娱乐社交时间之间的关系，第一列回归结果显示越是相信努力工作有回报的人越少地将时间花费在娱乐社交活动上。结合第二、三
               列来看，努力工作的信念对娱乐社交时间的影响关系在不同工作满意度的群体之间存在异质性：在对工作非常满意度的群体中，努力工作的信念对娱乐社交时间的影响很显著； 
               而在对工作不是非常满意的群体中，这种影响并不显著。因此，对工作非常满意的群体更愿意把有限的时间和精力花费在努力工作上，而参与社交性休闲娱乐活动的时间更少，从
               而弱化股票市场参与的社会互动效应，降低居民家庭股票市场参与。
               <note xml:id="table6">表 6	努力工作的信念与娱乐社交时间</note></p>
            <p>（五）不同社会互动场景下的异质性影响
               前文分析显示社会互动机制是工作与股票市场参与存在替代效应的驱动因素，接下来本文继续讨论在不同社会互动场景下，工作满意度对股票市场参与的异质性影响。表 7 显示，
               在娱乐社交活动时间较少的条件下，工作满意度对股票市场参与存在显著的影响；而在娱乐社交活动时间较多的条件下，工作满意度对股票市场参与的影响则不显著。这表明工作
               满意度对股票市场参与的影响可以通过社会互动效应起作用，即社会互动机制在工作满意度对股票市场参与的影响中发挥了重要的作用。
               <note xml:id="table7">表 7	不同社会互动场景下的分组回归</note></p>
            <p>（六）不同工作时长背景下直接参与和间接参与的异质性影响
               为了考察直接参与和间接参与的异质性影响，本文添加了不同工作时长背景下的异质性分析。表 8 显示，对于工作时长大于 8 小时的居民家庭，较高的工作满意度降低了股票
               市场参与，但是对基金市场参与的影响并不显著；对于工作时长小于或等于 8 小时的居民家庭而言，工作满意度对股票市场参与和基金市场参与的影响则基本不存在类似的异质性。
               本文认为由于直接参与股票市场通常需要耗费更多时间和精力去关注和分析股票市场信息，而对于工作时长较多的居民家庭而言，直接参与股票市场的时间成本会更加昂贵， 因此
               他们不愿意直接参与股票市场。这一实证结果与前文分析的结论也是一致的。
               <note xml:id="table8">表 8	不同工作时长背景下直接参与和间接参与的分组回归</note></p>
         </div>
         <div>
            <head>五、内生性讨论</head>
            <p>本文使用倾向得分匹配（PSM）方法进一步讨论内生性问题。这一方法的基本思想是， 在评估某一行为或特征时，通过倾向得分值找到与处理组相似的控制组进行配对分析，此时样
               本选择偏误就可以被降低，同时能够减弱控制变量等可观察因素对被解释变量的影 响，有效缓解内生性问题。</p>
            <p>首先，本文将对目前工作非常满意的样本设定为处置组，其余样本设定为控制组。其次，将人口特征变量、家庭经济变量、职业相关变量和风险厌恶等所有控制变量作为筛选的匹配
               变量，使用 Probit 模型估计出的拟合值计算出相应的倾向得分，采用“最近邻匹配方法”对处置组和控制组的倾向得分进行配对。最后，在满足共同支撑的条件下，使用“处置组
               的平均处置效果”（ATT）进行结果估计。</p>
            <p>表 9 是使用 PSM 方法得到的 ATT 估计结果，可以看出居民家庭股票市场参与的平均处置效应为－0.048，并且在 1%的水平上显著。这说明工作满意度高的居民家庭比其他群体更
               少地参与股票市场。①
               <note xml:id="table9">表 9 使用倾向得分匹配方法的 ATT 结果</note>
               <note n="①" place="foot">因篇幅所限，本文省略了以同一区县平均工作满意度为替代变量的内生性讨论，感兴趣的读者可在《经济科学》官网论文页面“附录与扩展”栏目下载。</note></p>
         </div>
         <div>
            <head>六、稳健性检验</head>
            <p>由于 2014  年 CFPS  调查数据没有包含工作收入、工作的晋升机会、工作安全、工作环境和工作时间等工作满意度方面更为具体的数据信息，因此不便于本文进一步深入研究， 
               所以 2014 年数据不适合作为实证分析的主回归数据，但是可以支持本文的稳健性检验。一方面，2014 年调查数据可以更好地贴近当下现实背景；另一方面，2014 年数据包含家庭
               的金融素养数据，进一步添加能够影响居民家庭股票市场参与的控制变量有助于检验模型的稳健性。基于 2014 年调查数据，本文对主回归结果进行稳健性检验，结果与前文实证分
               析得到的结论是一致的。此外，考虑到公务员群体和一些事业单位群体不允许或者不便于参与股票市场，因此在稳健性检验中，本文排除了可能受到股票市场参与限制的职业， 得到
               的结论与前文相比并未发生变化。①
               <note n="①" place="foot">因篇幅所限，本文省略了稳健性检验的回归结果，感兴趣的读者可在《经济科学》官网论文页面“附录与扩展”栏目下载。</note></p>
         </div>
         <div>
            <head>七、结 论</head>
            <p>居民投资者金融市场“有限参与”问题已经成为家庭金融实证研究领域的经典问题， 本文研究了工作满意度对股票市场参与的影响。首先，研究发现工作满意度的增加减少了居民投
               资者直接持股行为，但是对于间接持股行为的影响并不显著。其次，工作收入满意度和工作的晋升机会满意度是影响居民家庭股票市场参与的重要因素，对于工作的经济回报满意度高
               的投资者会更少地参与股票市场。进一步研究发现，工作满意度越高的居民投资者越相信努力工作能够得到回报，因此努力工作和股票市场参与之间就形成了有效的替代。此外，工作
               满意度对股票市场参与的影响在没有从事兼职或第二职业的人员中更为显著，而对从事了兼职或第二职业的人员股票市场参与未发现存在显著的影响，可能原因是对于已经从事了兼职
               或第二职业的人员而言，工作满意度提升也很难再增加努力工作程 度，因此努力工作与股票市场参与之间的替代效应会减弱，这便削弱了工作满意度对股票市场参与的影响。最后，本
               文还分析了不同社会互动场景和金融知识水平背景下，工作满意度对股票市场参与的异质性影响：在娱乐社交活动时间较少的条件下，较高的工作满意度对股票市场参与存在显著的负
               面影响；而在较高的金融知识水平下，工作满意度显著降低了股票市场直接参与，提高了股票市场间接参与。</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="bibliography">
            <listBibl>
               <bibl>
                  参考文献:
                  [1] 	Badarinza C., Campbell J.Y., Ramadorai T., 2016, “International Comparative Household Finance”[J], Annual Review of Economics, Vol.8: 111-144.
                  [2] 	Becker G.S.,1991, “A Note on Restaurant Pricing and Other Examples of Social Influences on Price”[J], Journal of Political Economy, Vol.99, No.5: 1109-1116.
                  [3] 	Campbell J.Y.,2006, “Household Finance”[J], Journal of Finance, Vol.61, No.4: 1553-1604.
                  [4] 	Chen G., Ployhart R.E., Thomas H.C., Anderson N., Bliese P.D., 2011, “The Power of Momentum: A New Model of Dynamic Relationships Between Job Satisfaction Change and Turnover Intentions”[J], The Academy of Management Journal, Vol.54, No.1: 159-181.
                  [5] 	Cheng T., Hong C., Yang B., 2018, “Examining the Moderating Effects of Service Climate on Psychological Capital, Work Engagement, and Service Behavior among Flight Attendants”[J], Journal of Air Transport Management, Vol.67: 94-102.
                  [6] 	Chughtai A.A., Byrne M., Flood B., 2015, “Linking Ethical Leadership to Employee Well-Being: The Role of Trust in Supervisor”[J], Journal of Business Ethics, Vo.128, No.3: 653-663.
                  [7] 	De Simone S., Planta A., Cicotto G., 2018, “The Role of Job Satisfaction, Work Engagement, Self-efficacy and Agentic Capacities on Nurses' Turnover Intention and Patient Satisfaction”[J], Applied Nursing Research, Vol.39: 130-140.
                  [8] 	Ellison, G., Fudenberg D, 1995, “Word-of-Mouth Communication and Social Learning”[J]. Quarterly Journal of Economics, Vol.110, No.1: 93-125.
                  [9] 	Gomes F., Michaelides A., 2008, “Asset Pricing with Limited Risk Sharing and Heterogeneous Agents”[J], Review of Financial Studies, Vol.21, No.1: 415-449.
                  [10] 	Griffeth R.W., Hom P.W., Gaertner S., 2000, “A Meta-analysis of Antecedents and Correlates of Employee Turnover: Update, Moderator Tests, and Research Implications for the Next Millennium”[J], Journal of Management, Vol.26, No.3: 463-488.
                  [11] 	Guiso L., Sodini P., 2013, “Household Finance: An Emerging Field”[J], Handbook of the Economics of Finance, Vol.2: 1397-1532.
                  [12] 	Hom P.W., Kinicki A.J., 2001, “Toward a Greater Understanding of How Dissatisfaction Drives Employee Turnover”[J], Academy of Management Journal, Vol.44, No.5: 975-987.
                  [13] 	Hong H., Kubik J.D., Stein J.C., 2004, “Social Interaction and Stock Market Participation”[J], Journal of Finance, Vol.59, No.1: 137-163.
                  [14] 	Liang P., Guo S., 2015, “Social Interaction, Internet Access and Stock Market Participation - An Empirical Study in China”[J], Journal of Comparative Economics, Vol.43, No.4: 883-901.
                  [15] 	Mayer D.M., Kuenzi M., Greenbaum R., Bardes M., Salvador R., 2009, “How Low Does Ethical Leadership Flow? Test of a Trickle-down Model”[J], Organizational Behavior and Human Decision Processes, Vol.108, No.1: 1-13.
                  [16] 	Mohr R.D., Zoghi C., 2008, “High-Involvement Work Design and Job Satisfaction”[J], ILR Review, Vol.61, No.3: 275-296.
                  [17] 	Peress J.,2005, “Information vs. Entry Costs: What Explains U.S. Stock Market Evolution?”[J], Journal of Financial and Quantitative Analysis, Vol.40, No.3: 563-594.
                  [18] 	Rich B.L., Lepine J.A., Crawford E.R., 2010, “Job Engagement: Antecedents and Effects on Job Performance”[J], Academy of Management Journal, Vol.53, No.3: 617-635.
                  [19] 	Rachedi O.,2018, “Portfolio Rebalancing and Asset Pricing with Heterogeneous Inattention”[J], International Economic Review, Vol.59, No.2: 699-726.
                  [20] 	Vissing-Jørgensen A.,2002, “Towards an Explanation of Household Portfolio Choice Heterogeneity: Nonfinancial Income and Participation Cost Structures” [R],National Bureau of Economic Research, No.w8884.
                  [21] 	Walumbwa F.O., Mayer D.M., Wang P., Wang H., Workman K.M., Christensen A.L., 2011, “Linking Ethical Leadership to Employee Performance: The Roles of Leader-member Exchange, Self-efficacy, and Organizational Identification”[J], Organizational Behavior and Human Decision Processes, Vol.115, No.2: 204-213.
                  [22] 	Yeh M.,2013, “Tourism Involvement, Work Engagement and Job Satisfaction Among Frontline Hotel Employees”[J], Annals of Tourism Research, Vol.42: 214-239. 
               </bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
