<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt xml:lang="cn"> 
            <title type="main">
               政府在高新技术产业发展中的扶持效应*
               ——基于国家火炬计划软件产业基地的数据
               <note n="*" place="foot">
                  作者感谢匿名评审专家在本文写作过程中提出的宝贵意见。
               </note>
            </title>
            <!-- author information in separate <author> elements per author -->
            <author>
               <name>
                  <surname>颜</surname>
                  <forename>晓畅</forename>
               </name>
               <affiliation>
                  <orgName>北京大学经济学院</orgName>
                  <rs type="city">北京</rs>
                  <rs type="postcode">100871</rs>
               </affiliation>
            </author>
            <author>
               <name>
                  <surname>黄</surname>
                  <forename>桂田</forename>
               </name>
               <affiliation>
                  <orgName>北京大学经济学院</orgName>
                  <rs type="city">北京</rs>
                  <rs type="postcode">100871</rs>
               </affiliation>
            </author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>北京大学图书馆</publisher>
            <date>2019-12-19</date>
            <idno type="doi" xml:base="https://doi.org/">10.12088/PKU.jjkx.2019.06.01</idno>
            <idno type="北大经济科学期刊" xml:base="http://ccj.pku.edu.cn/jjkx/CN/article/showTenYearOldVolumn.do">2019, Vol. 41(6): 5-16</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p xml:base="http://www.oaj.pku.edu.cn/">北京大学期刊网</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc xml:lang="cn">
         <abstract>
            <p>摘要: 在推动高新技术产业发展的过程中,政府产业政策的必要性及有效性问题,始终广受关注。本文以国家火炬计划软件产业基地为样本,通过四个面板回归模型,测度
               三种主要科技活动经费来源、税收、土地及人才优惠政策对经济产出和科技产出的扶持效应,并比较中央及地方政府资金的影响。结果显示,企业资金、中央政府资金、税
               收优惠、土地优惠和人才优惠政策对软件基地的发展起显著促进作用,而金融贷款和地方政府资金的影响不显著;其中,税收优惠政策的扶持效应最大。因此,政府扶持政策
               总体上是必要且有效的,但不同扶持政策的实际效果存在差异,需优化扶持内容,增强针对性、有效性。</p>
         </abstract>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>政府资金</term>
               <term>税收优惠</term>
               <term>土地优惠</term>
               <term>人才优惠</term>
               <term>扶持效应</term>
            </keywords>
            <classCode scheme="http://www.ztflh.com/">中图分类号：F124.3</classCode>
            <classCode scheme="https://www.aeaweb.org/econlit/jelCodes.php">JEL分类号：G28	H20	O38</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change><!-- Description of a change to the article; using @who and @when. --></change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="引言" xml:id="introduction">
            <head>一、引 言</head>
            <p>是否需要政府的产业政策，需要什么样的产业政策，是经济学理论研究关注的重要论题。尤其是高新技术产业在起步阶段是否需要政府倾斜性的扶持政策，以及政府的优
               惠政策是否有效，是多年来广泛讨论的热点问题。</p>
            <p>中国政府高度重视软件产业的发展，相继出台了一系列支持软件产业发展的优惠政 策。1995 年，在各级政府及科技部门的配合下，国家科技部依托国家高新技术产业开
               发区， 组建了国家火炬计划软件产业基地（以下简称“软件基地”），并相继出台《鼓励软件产业和集成电路产业发展的若干政策》《科学技术部关于进一步加强国家
               火炬计划软件产业基地建设的若干意见》《进一步鼓励软件产业和集成电路产业发展的若干政策》等政策文件， 涉及财税政策、投融资政策、研究开发政策、进出口政
               策、人才政策、知识产权政策等。</p>
            <p>截至 2016 年，全国软件基地数量已达 44 个，其中的企业数量达 48 098 个，软件基地从业人数达 354.2 万人。软件基地 2016 年实现总收入 32 906.6 亿元，同比
               增长 11.89%；利税总额增长更快，同比增长 14.92%，实现年利税总额 4 858.3 亿元。在出口方面，软件基地平稳增长，2016 年实现出口创汇 372.8 亿美元，同比增长
               7.13%。自 2006 年以来，我国软件基地总收入增长率始终保持在 20%左右的水平。</p>
            <p>在资金投入方面，软件基地科技活动经费主要有企业资金、金融贷款和政府资金三个来源。自软件基地设立至今，三者构成比例始终较稳定，以 2016 年为例，企业资金
               占 65%， 金融贷款占 7%，政府资金占 9%（其中地方政府资金占 62%）。在政府各项政策的推动下，三种科技活动经费来源的绝对量均逐年上升。除直接资金支持，政
               府对软件基地其他方面的优惠政策也不容忽视：税收优惠方面，经认定的软件企业不仅享受增值税优惠税率，且享受企业所得税“两免三减半”的优惠政策。以 2016 年
               为例，国家火炬计划软件基地减免税总额高达 512.16 亿元。土地优惠方面，政府以较低价格划拨特定地块给软件基地，2016年软件基地的现有用地总面积已高达
               11 597 万平方米；同时，入驻基地的软件企业还享受政府租金补贴。人才优惠方面，政府提供人才落户及购房优惠、人才培训补贴、股权激励、海外人才引进等多方面
               政策，已在软件基地内建设了一批示范性软件学院，并邀请国外专家为我国软件人才培训提供指导；同时，软件人才受教育程度逐年提高，以 2016 年为例， 国家火炬
               计划软件基地本科及以上学历人员占比已高达 77.99%。</p>
            <p>尽管我国软件产业历经二十多年的发展，规模不断壮大，创新能力不断提升，但同发达国家软件产业相比，仍存在较大差距。面对这种现象，只有分析政府政策的合理性
               和有效性，提出建设性的政策建议，才能推动我国软件产业在物联网、人工智能、大数据等新业态模式和背景下，制定新时代的战略计划，实现高质量发展。那么，三种
               资金的作用效果如何？政府在税收、土地和人才等方面的优惠政策是否有效？这些是值得研究的主题。</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <head>二、相关研究回顾</head>
            <p>关于不同科技活动经费来源对企业研发的影响。程华等（2008）使用固定效应模型， 发现企业自身研发支出会显著促进研发产出；政府科技资助对我国总体研发产出影响
               不显著，但在我国中部地区有显著正向影响；金融贷款对研发产出无显著影响。郑军和翟华云（2012）针对高校科技经费投入结构进行研究，发现高校的科技创新主要依
               赖于政府资金， 但企业资金和金融贷款的作用不显著。康志勇（2013）使用 Tobit 方法，发现融资约束抑制了我国本土企业研发活动，尤其对非国有、小规模、劳动密
               集型企业的抑制效应更大。尽管这类企业获得的政府支持相对更少，但政府支持对企业研发成果的促进作用显著。俞立平（2015）采用面板数据回归模型的方法，发现政
               府和企业资金对科研产出有显著贡献， 但银行科技贷款贡献不显著。</p>
            <p>关于政府资金对企业研发投入的影响。一些学者研究发现，政府研发资助与企业自身研发投入显著正相关（Becker，2015；Cin 等，2017）。但由于政府资金相较于企业
               自筹资金的低成本性，企业可能更倾向于申请政府资助，而减少自筹资金的投入（Jaffe，2002）。尽管这种替代效应在企业层面的效果可观测，但在总量层面使用不同样
               本得到的结论差异性明显（Hujer  和 Radic，2010）。肖丁丁等（2013）使用分位数回归的方法，证明从全国范围看，政府科技投入对企业和科研院所研发支出有杠杆
               效应，但对高校研发支出有挤出效应；不同地区政府研发投入的影响也呈现较大差异。翟海燕等（2015）研究发现，政府资金对企业研发投入的正向激励作用只体现在短
               期，政府资金在中长期会挤出企业自身研发投入。Dai 和 Cheng（2015）以中国制造业企业为样本的研究发现，政府资金与企业研发投入呈 S 形关系，与企业自筹研发资
               金呈倒 U 形关系。</p>
            <p>关于政府资金政策效应的研究，主要为以下两类：其一，对科技产出的影响。黄奇等（2015）使用随机前沿模型，证明了政府科技资助与企业创新效率呈 U 形关系。白俊
               红和王林东（2016）采用空间计量分析方法，证明政府资金对企业技术进步有显著正向影响。Szczygielski 等（2017）以土耳其和波兰为研究对象，发现政府科技投入显
               著提升了两国科技创新产出水平。其二，对经济产出的影响。Bernini 和 Pellegrini（2011）以南意大利区域为研究对象，发现政府科技经费在短期提高了产出、雇佣和
               固定资产的增长率，却降低了全要素生产率增长率，因而在长期政府资金对生产率和收入增长率有负向影响。Guo 等（2016） 发现政府资金能同时促进科技及经济产出，
               且地方政府资金的有效性高于中央政府资金。</p>
            <p>关于税收优惠的政策效应，税收优惠能显著提高企业研发投入水平（Jaffe，2002；刘放等，2016），但有研究表明税收优惠对企业创新产出影响不显著（袁建国等，2016）。
               李维安等（2016）以我国上市民营企业为样本，研究发现，税收优惠通过创新研发投入的中介作用，可提升企业创新绩效，且受企业异质性影响。</p>
            <p>综上所述，尽管已有大量相关研究，但仍存在较明显的问题：其一，衡量产出效果的研究大多以专利数量、论文数量等作为指标，显然不能准确反映实际的经济性效果。
               其二， 在样本选择上，产业异质性问题没有得到有效处理。不同产业资金来源的构成不仅有差异， 且产出效果一定存在差异，即使是以上有限的以实际经济指标作为产
               出效果的研究，也未有效处理异质性问题。以上问题的存在会降低研究结果的可靠性。其三，未能全面关注多种政策工具的扶持效应，尤其是关于土地和人才优惠的政策
               效应几乎未有相关研究，学者大多只关注政府资金支持或税收优惠政策的实施效果。</p>
            <p>基于上述问题，本文的贡献可能在于：其一，将国家火炬计划项下的软件产业基地作为研究样本，有效解决了异质性问题。其二，使用实际可靠的经济数据及指标，能准
               确体现投入对产出的真实效果。其三，通过两个面板回归模型，分析比较三种主要科技活动经费来源（即企业资金、金融贷款、政府资金）对经济及科技产出的影响；通
               过另外两个面板回归模型，进一步比较中央政府和地方政府资金对经济及科技产出的有效性。其四，基于具体的数量变量，对中央和地方政府资金、税收、土地及人才优
               惠政策的扶持效应同时进行比较研究，涉及了政府扶持政策的所有内容。</p>
         </div>
         <div>
            <head>三、实证模型与数据</head>
            <p>为研究不同科技活动经费来源，即企业资金（ef）、金融贷款（ff）及政府资金（gf），以及税收（tp）、土地（lp）和人才（hp）优惠政策，对经济产出（tincome）
               和科技产出（newincome）的影响，本文使用改进的 Cobb-Douglas 生产函数，构建两个面板模型如下：
               <note xml:id="latex1">LaTeX数学公式</note>
               <note xml:id="latex2">LaTeX数学公式</note></p>
            <p></p>
            <p>其中，Zit 代表其他控制变量，包括固定资本投资（land）、员工规模（employee）、受教育程度（pedu）、经验水平（pexp5）及年份虚拟变量（year）；i 代表软件
               基地，t 代表年份（2008—2016），α1…α8、β1…β8 代表回归系数，δi 代表截距项，εit 代表随机误差项。
               为进一步比较政府资金中，地方和中央政府资金对经济及科技产出的影响，本文将政府资金分解为地方政府资金（lgf）和中央政府资金（cgf），构建如下新模型进行
               回归：
               <note xml:id="latex3">LaTeX数学公式</note>
               <note xml:id="latex4">LaTeX数学公式</note></p>
            <p>其中，γ1…γ9、η1…η9 代表回归系数。关于面板数据的研究，通常使用固定效应模型和随机效应模型。由 Hausman 检验结果可知①，四个模型均适合使用随机效应模型。
               <note n="①" place="foot">因篇幅所限，本文省略了 Hausman 检验结果，感兴趣的读者可在《经济科学》官网论文页面“附录与扩展”栏目下载。</note></p>
            <p>（二）变量的定义及度量
               1.	被解释变量
               经济产出（tincome），是研发活动的商业性产出，表现为研发活动最终实现的市场价值，本文使用软件基地的营业收入度量。科技产出（newincome），一般以技术创新
               产出形式存在，现有研究大多使用专利数量（Guo  等，2016）、论文数量等代理变量衡量，但缺乏对实际经济影响的解释，本文使用软件基地的新产品销售收入度量。</p>
            <p>2.	解释变量
               关于三类科技活动经费，本文分别使用科技活动经费筹集总额中的企业资金（ef）、金融机构贷款（ff）、政府部门资金（gf）度量。关于税收优惠（tp），本文通过优
               惠税率与非优惠税率之差计算各软件基地年度减免税总额②，以度量政府税收优惠力度。关于土地优 惠（lp），本文根据各软件基地及其所属省份对软件基地企业给予
               的土地租金补贴政策，使用各软件基地现有建筑面积与租房补贴价格的乘积计算租金补贴③，以度量政府土地优惠力度。需指出的是，使用租金补贴代表土地优惠，可能
               会低估土地优惠政策的扶持效应， 原因在于，地方政府通常划拨特定地块，并以较低价格出售给软件基地，软件企业通过向基地支付一定租金即可入驻，同时得到地方
               政府一定的租金补贴。因此，仅考虑租金补贴， 而忽略软件基地地价本身的优惠，会低估土地优惠力度的大小。但鉴于数据的可得性，本文使用租金补贴度量土地优惠。
               关于人才优惠（hp），本文根据各软件基地及其所属省份对软件基地企业给予的人才培训补贴政策，使用各软件基地每年新增大学生（含大专）以上学历人数与单位人才
               培训费补贴的乘积计算人才培训补贴总额④，以度量人才优惠力度。需强调的是，使用人才培训补贴代表人才优惠政策，可能会低估该政策的扶持效应，原因在于，人才
               优惠政策包括人才培训补贴、股权激励、评奖、人才落户及购房优惠、海外高层次人才引进等诸多方面，仅考虑人才培训补贴，而忽略其他人才政策，势必会低估人才优
               惠政策效应。但鉴于数据的可得性，本文使用人才培训补贴度量人才优惠政策。
               <note n="②" place="foot">《鼓励软件产业和集成电路产业发展的若干政策》以及《进一步鼓励软件产业和集成电路产业发展的若干政策》中相关财税政策表明：关于
                  增值税，对在我国境内开发的软件产品按 17%征收，且实际税负超过 3%的部分即征即退；关于企业所得税，对在我国境内新办且符合条件的软件企业，经认定后可享
                  受“两免三减半”优惠。本文所用减免税总额，是增值税优惠和企业所得税优惠之和。</note>
               <note n="③" place="foot">本文搜索各软件基地以及各省科技部网站，查找相关政策文件，根据各地租金补贴政策中规定的补贴标准和补贴年限，分别计算各软件基地
                  每年获得的租金补贴金额。</note>
               <note n="④" place="foot">本文搜索各软件基地以及各省科技部网站，查找相关政策文件，根据各地人才培训费补贴政策中规定的补贴价格、补贴对象和补贴年限，分
                  别计算各软件基地每年获得的人才培训补贴总额。</note></p>
            <p>3.	控制变量
               根据改进的 Cobb-Douglas 生产函数，模型中需控制资本及人力资源投入要素。关于资本投入，由于研发投入对生产率增长有显著促进作用（Wakelin，2001），因而本文
               在模型(1)和（3）中使用 R&amp;D 经费支出度量的研发投入（rdexp）控制其对经济产出的影响； 在模型（2）和（4）中使用软件 R&amp;D 经费支出度量的软件研发投
               入（softrdexp）控制其对科技产出的影响。此外，为控制固定资本投资（land）水平的影响，我们使用软件基地的现有用地面积度量。关于人力资源投入，已有研究表
               明，研发人员对科技产出有显著的促进作用，人力资源投入水平与专利应用数量和新技术开发数量间正相关（Smith 和Thomas，2016）。本文借鉴前人研究并结合已有数
               据，从三方面控制人力资源投入，使用年末基地总人数、本科及以上学历占比、5 年及以上软件从业经验人员占比，分别控制员工规模（employee）、受教育程度（pedu）
               及经验水平（pexp5）对软件基地两种产出可能的影响。此外，我们还引入年份虚拟变量（year）控制年份宏观因素可能的影响。</p>
            <p>考虑到科技活动经费从投入到实现科技产出并最终实现经济产出的过程，需经过一段时间，因此，构建模型时需考虑滞后期选择的问题。本文参考俞立平（2015）的研究，
               将三种科技活动经费来源变量、研发投入及软件研发投入滞后一期，再进行后续回归分析。</p>
            <p>（三）数据来源及处理
               本文所用数据来源于《中国火炬统计年鉴》，覆盖了 2008 年至 2016 年间 44 个软件基地的数据。考虑到个别软件基地成立年份较晚，或数据大量缺失，若以全部软件
               基地为研究样本会形成非平衡面板，带来后续回归分析的诸多问题。因此，本文删除数据缺失较多， 以及观测不足 9 年的软件基地样本，最终观测量为 261，覆盖了 
               29 个软件基地 9 年的数据。</p>
            <p>本文做了如下数据处理：对各年度各软件基地受价格波动影响的变量，用各省各年度GDP 平减指数（以 1999 年为基期）做平减处理，包括：经济产出、科技产出、企业
               资金、金融贷款、政府资金、地方政府资金、中央政府资金、税收优惠、土地优惠、人才优惠、研发投入和软件研发投入。之后，对全部变量取自然对数，既可减少异方
               差及非线性问题， 又将模型中系数含义变为弹性，增强模型解释力。各变量描述性统计如表 1 所示。
               <note xml:id="table1">表 1	各变量描述性统计</note></p>
         </div>
         <div>
            <head>四、实证结果与分析</head>
            <p>（一）面板单位根检验及协整检验
               本文使用四种常用的面板数据单位根检验方法（包括 LLC 检验、IPS 检验、ADF-Fisher 检验、PP-Fisher  检验），检验数据的平稳性，以避免可能出现的伪回归及估计
               偏误问题。为保证结果的稳定性，我们将同时通过四个检验的变量认定为平稳，否则为非平稳。结果显示①，仅 tincome、newincome、ef、cgf、lp、land 六个变量非
               平稳。经一阶差分处理后， 六个非平稳变量均同时通过四个单位根检验，即它们是一阶单整序列。
               <note n="①" place="foot">因篇幅所限，本文省略了面板数据单位根检验结果，感兴趣的读者可在《经济科学》官网论文页面“附录与扩展”栏目下载。</note></p>
            <p>由于非平稳变量的存在，为防止谬误回归，需我们进一步通过 KAO 面板协整检验， 检验解释变量和被解释变量间是否存在协整关系。结果显示，各变量的协整检验统
               计量均在 1%的水平上显著，即各变量间存在长期稳定的协整关系，可被用于后续回归分析。</p>
            <p>（二）实证结果与分析
               关于企业自有资金，表 2 四个模型结果均表明，企业资金在 1%的显著性水平上对经济产出和科技产出有正向影响，证明企业资金明显促进了软件基地的研发活动成果和
               经济效益。企业资金每增加 1%，经济产出和科技产出将分别增加 0.17%和 0.27%，表明对科技产出的作用更强。样本中用于度量经济产出水平的营业收入，除包含用于
               度量科技产出水平的新产品销售收入外，还包括其他软件产品、系统集成、嵌入式系统软件、软件技术服务、自主版权软件等收入，而这些收入构成部分受到企业资金以
               外其他诸多因素的影响。
               <note xml:id="table2">表 2  面板数据回归结果</note></p>
            <p>关于金融贷款，表 2 四个回归模型结果均表明，金融贷款对经济产出和科技产出无显著影响。可能的原因是软件企业的科技创新活动面临较高风险，金融贷款在总量上
               支持不足，从而导致其作用效应不明显。</p>
            <p>关于政府资金，表 2 中模型（1）和（2）结果表明，政府资金总额对经济产出和科技产出的影响均不显著；但模型（3）和（4）显示，中央政府资金在 1%的水平上对软
               件基地经济绩效有显著提升作用，而地方政府资金对两种产出无显著影响，资金使用效率较低。可能的原因是：其一，中央政府的研发投入往往有明确的目的性，大多投
               入到经严格审批并认定后符合《国家火炬计划软件产业基地认定条件和办法》的具有较强创新能力或潜力的软件基地。要获得中央政府资金的支持，基地本身需符合较高
               的门槛条件，因而更易创造更高的经济绩效。其二，地方政府资金可能存在使用不到位的问题，且直接资金支持仅为地方政府对软件基地优惠政策的一部分，税收、土地
               及人才优惠均由地方政府提供，很可能是地方政府直接拨款量上的不足，造成了地方政府资金对软件基地经济和科技产出均不显著。此外，由模型（3）弹性系数大小，
               注意到中央政府资金和企业资金每增加 1%， 将分别增加软件基地 0.02%和 0.17%的经济产出，如此之大的弹性系数的差异，再次证实了企业资金相较于其他科技活动经
               费来源的有效性。</p>
            <p>关于税收优惠的政策效应，表 2 回归结果表明，税收优惠在 1%的显著性水平上对经济产出有正向影响，对科技产出无显著影响。税收优惠每增加 1%，经济产出将增加
               0.25% 左右。该结果说明，政府税收优惠政策能显著提升软件基地的经济绩效，但对其新产品的作用不明显。可能的原因是：其一，政府给予软件基地的税收优惠，并非
               只针对新产品的销售收入，而是对软件基地中所有软件产品和服务收入普遍适用的；其二，开发新产品需企业投入大量研发成本，而升级现有产品及服务所需成本相对较低；
               其三，软件新产品研发具有高度风险性和不确定性。出于对成本、收益及风险的权衡，大量软件企业可能更倾向于通过升级改造现有软件产品和服务以获得税收优惠，而
               非通过新产品研发，由此导致税收优惠政策尽管有效提升了软件基地的经济效益，但对其新产品销售的影响不显著。</p>
            <p>关于土地优惠的政策效应，表 2 结果显示，土地优惠在 1%显著性水平上对科技产出有正向影响，对经济产出无显著影响。土地优惠每增加 1%，科技产出将增加 0.017%左
               右。该结果意味着，土地优惠政策显著促进了软件基地的科技产出，但对经济绩效影响不明显。可能的原因是，软件新产品研发一般需足够的研发场地，而软件企业提供
               技术服务的形式， 多为向客户企业派出专业技术人员提供实地支持，对本企业场地需求相对较低。政府给软件基地内企业研发和办公场所的租金补贴，目的是为软件企业
               提供低租金研发环境，降低研发成本，提升研发积极性。因此，土地租金补贴有效提升了软件基地的新产品销售收入， 但由于该补贴对软件服务等方面影响不明显，因而
               对软件基地总体经济效益影响不显著。</p>
            <p>关于人才优惠政策效应，表 2 结果显示，人才优惠在 5%的显著性水平上对经济产出 有正向影响，对科技产出无显著影响。人才优惠每增加 1%，经济产出将增加 0.013%
               左右。该结果可能由相关优惠政策规定的对象企业特征导致，政府给予软件基地内企业的人才培训补贴，大多针对符合条件的技术先进型服务外包企业，其主营业务为提
               供软件技术服务， 因而人才优惠政策对其提供软件技术服务的促进作用更明显，但对其新产品研发影响不显著，从而对创新产出作用不明显，但能通过提升技术服务收
               入带动营业收入增加。</p>
            <p>通过比较表 2 回归系数大小，可分析政府对软件基地的四大优惠政策扶持效应的高低。对于经济产出，税收优惠政策的扶持效应最大，中央政府资金其次，人才优惠政策最小； 
               对于科技产出，仅土地优惠政策的扶持效应显著。总体而言，政府对软件基地的四大优惠政策均有显著扶持效应，且税收优惠的扶持效应最大，大约为其他政策效应的 13—20 倍。</p>
            <p>关于资本投入，表 2 结果显示，研发投入和软件研发投入均对经济产出和科技产出有显著正向影响；固定资本投资规模的提升有利于我国软件基地科技产出及经济产出同时
               增加，证明了资本投入的重要性。</p>
            <p>关于人力资源投入，由表 2 可见，员工规模在 1%的水平上对经济产出和科技产出有显著正向影响，且弹性系数在所有变量中最大。这一方面说明劳动投入对我国软件产业
               的技术创新和经济发展的巨大推动作用，另一方面也证实了政府出台的一系列人才优惠政策的有效性。注意模型（2）和（4）中员工规模系数大于模型（1）和（3），说明
               员工规模上升对科技产出影响更大，可能的原因在于，新产品销售收入以外的其他收入来源关于员工规模的弹性系数偏低。具体来看，员工对软件技术创新、产品开发等研
               发活动的直接产出是新产品带来的销售收入；同时，软件基地很大一部分收入源于为其他企业、机构提供专业服务和咨询创造的技术服务收入，由于这类服务依托于长期合
               同的签订，定价也相对较低，技术服务的实际价值无法被全然体现在软件企业的营业收入中，最终导致软件企业所在基地的经济产出关于员工规模的弹性系数小于科技产出
               关于员工规模的弹性系数。</p>
            <p>员工经验水平对两种产出均无显著影响，主要原因在于：第一，软件产业新技术、新工艺、新产品飞速更新，使拥有前沿知识和技能的人才成为该产业发展的主力军，相较
               之下，员工经验对软件技术创新的影响并不明显；第二，人才政策中针对软件研发和管理人员的期权、技术入股、股权、分红权等多种形式激励，可吸引高层次信息技术人
               才，但这种丰厚待遇，也降低了企业高资历员工学习新知识和技术的积极性，削弱了其创新研发动力。</p>
            <p>员工受教育程度对两种产出也无显著影响，即受教育程度更高的员工未显著提升创新成果和经济效益。这主要是由我国软件行业典型的“橄榄形”人才结构造成的，即严重
               缺乏高端和低端技术人才，而中间水平人才处于供过于求的态势（陈冀东和范新灿，2014）。现阶段，我国软件人才培养主要通过高等学校和科研机构提供计算机和软件等
               专业的教育，在本科学历相对集中，注重传授基础知识，缺乏对前沿知识和技术的普及，难造就高端人才； 低端人才的短缺又使受教育程度相对较高的中间水平人才加入低
               端岗位，造成人才浪费。这种低效率人才结构从根本上导致了员工受教育程度对科技和经济产出影响不显著。</p>
            <p>（三）稳健性检验
               为保证实证结果的可靠性，本文做了如下几个稳健性检验。
               1.	模型的选择
               由于国家火炬计划的软件基地样本并非随机抽取，因此本文进一步使用固定效应模型进行检验，结果列于表 3 第 1 至 5 列。①与随机效应模型结果（表 2）比较可见，
               各变量系数及显著性水平均未出现根本性改变，证明了实证结果的稳健性。
               <note xml:id="table3">表 3   模型及滞后期选择的稳健性检验</note>
               <note n="①" place="foot">因篇幅所限，此处仅给出核心解释变量的结果，省略了控制变量的结果。</note></p>
            <p>2.	滞后期的选择
               要获得政府优惠政策的支持，软件基地需自行向省（市）科技主管部门申报，只有符合认定条件和办法并通过审批，才能被上报至科技部火炬中心评审，通过者被认定为国家
               火炬计划软件基地，享有相应优惠政策。此外，通过认定的软件基地，需接受科技部定期考核，若连续两年不符合认定条件，将被取消该称号，不再享受相关优惠政策。关于
               政府资金，从申请到获取资金的周期较长，软件基地随时可能因无法通过科技部考核而被撤销获得资金的资格，加之从政府资金落实到实现科技及经济产出需经历一段时间，
               因而政府资金的滞后期可能比企业资金和金融贷款滞后期长。关于土地优惠政策，政府需事前审核软件基地场地租用情况，基于上年审核结果发放土地租金补贴。关于税收及
               人才优惠，税收减免和人才培训补贴均于当年实现，无须滞后。综上，本文进一步将政府资金、中央政府资金和地方政府资金滞后两期，将土地优惠滞后一期进行回归，结果
               如表 3 第 6 至 10 列所示，与表 2 相比，各变量系数和显著性水平均未发生根本性变化，证实了前文实证结果。</p>
            <p>3.	内生性问题
               （1）	税收优惠的内生性
               前文使用优惠税率与非优惠税率之差度量税收优惠，然而由于税率对企业而言的外生性，企业获得税收优惠力度更大，很可能由于其自身经济及科技产出水平较高，使原税
               收优惠变量在一定程度上存在内生性问题。本文使用两阶段最小二乘（2SLS）法进行稳健性检验，限于数据的可获得性，本文借鉴李锴和齐绍洲（2011）的方法，使用滞后
               一期的税收优惠作为其自身的工具变量。表 4 第 1 至 5 列给出了 2SLS 法第二步的估计结果，与表2 比较可见，各模型系数大小和显著性均无根本性改变，证实了前文
               结果的稳健性。① 
               <note xml:id="table4">表 4 内生性问题的稳健性检验——2SLS 法（Step2）</note>
               <note n="①" place="foot">因篇幅所限，此处 Test 3 仅给出 2SLS 法 Step 2 中核心解释变量的结果，省略了 Step 1 结果以及 Step 2中控制变量的结果。Test 4 同。</note></p>
            <p>（2）	人才优惠的内生性
               前文基于软件基地每年新增大学生（含大专）以上学历人数和单位人才培训费补贴， 估算人才培训补贴水平以度量人才优惠。然而，软件基地高学历人才数量的增加，很可
               能由基地业务规模扩张等因素导致，使前文实证结果面临内生性问题。本文进一步使用 2SLS 法进行稳健性检验。考虑数据可得性，我们以各软件基地企业数量为工具变量，
               这是由于企业数量与误差项不相关；且软件基地内企业数量的增加，意味着基地规模扩张，招收高学历人才相应增加，与人才优惠的强相关。表 4 第 6 至 10 列给出了 
               2SLS 法第二步结果，与表 2 比较可见，各模型系数大小及显著性均无根本性改变，再次证明前文结果的稳健性。</p>
         </div>
         <div>
            <head>五、结论与启示</head>
            <p>本文以国家火炬计划软件产业基地为样本，分析并比较不同科技活动经费来源、税收、土地以及人才优惠政策对软件基地经济产出和科技产出的影响。通过构建改进的Cobb-Douglas 
               生产函数，首先使用两个面板回归模型，检验企业资金、金融贷款、政府资金、税收优惠、土地优惠及人才优惠政策对经济和科技产出的影响；之后，将政府资金分解为中央和地
               方政府两个来源，通过另外两个回归模型比较中央政府和地方政府资金对两种产出的扶持效应。结果发现，三种科技活动经费来源中，企业资金能显著提高软件基地的经济及科技
               产出水平；中央政府资金能显著提升软件基地的经济效益；但金融贷款和地方政府资金的作用并不显著。关于其他三类政府优惠政策对软件基地的扶持效应，税收优惠和人才优惠政
               策显著提升了经济产出水平，土地优惠政策显著提升了科技产出水平。</p>
            <p>基于上述实证结果，本文得到以下启示：
               （1）	企业自有资金对软件基地经济绩效和科技创新成果的促进作用是明显有效的，并且在科技活动经费总额中始终占据绝对比重，表明对于软件产业这类高风险高新技术产业，
               创业投资、风险投资具有特别重要的作用。我国软件企业的典型特征是固定资产较少， 规模相对较小，因而难以得到抵押贷款，软件企业的科技活动经费构成中，金融贷款占比低，
               且作用不显著，的确反映出银行贷款对高科技活动的风险回避，也表明高科技产业在发展起步阶段时，银行的资金支持是难以保证的。因而，如何有效筹措创业资金、获得风险投
               资是关键。各级政府可设立或加强已有的创业投资引导资金等，进一步吸收并引导社会资本积极参与创业投资基金和股权投资基金，满足高科技产业发展需要。</p>
            <p>（2）	土地及租金优惠、税收优惠、人才支持措施等显著有效，表明政府对高新技术产业基本设施的提供及相关优惠政策，对该产业发展具有特别重要的作用，体现出政策支持
               的针对性和实效性。如何将高新技术产业在起步阶段有限的自筹资金集中用于研发，减轻基本建设投资的风险和压力是问题的关键，因而，加强政府对基本条件的支持力度对高新
               技术产业的发展是必要的、正确的。</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="bibliography">
            <listBibl>
               <bibl>
                  参考文献:
                  [1] 	白俊红、王林东:《政府科技资助与中国工业企业全要素生产率——基于空间计量模型的研究》[J],《中国经济问题》2016年第3期.
                  [2] 	陈冀东、范新灿:《软件行业人才培养现状与职业发展策略》[J],《中国高校科技》2014年第11期.
                  [3] 	程华、赵祥、杨华、肖小波:《政府科技资助对我国大中型工业企业R&amp;D产出的影响——基于省际面板数据的研究》[J],《科学学与科学技术管理》2008年第2期.
                  [4] 	黄奇、苗建军、李敬银、王文华:《政府科技资助是否影响了中国工业企业技术创新效率》[J],《科技管理研究》2015年第20期.
                  [5] 	康志勇:《融资约束、政府支持与中国本土企业研发投入》[J],《南开管理评论》2013年第5期.
                  [6] 	李锴、齐绍洲:《贸易开放、经济增长与中国二氧化碳排放》[J],《经济研究》2011年第11期.
                  [7] 	李维安、李浩波、李慧聪:《创新激励还是税盾?——高新技术企业税收优惠研究》[J],《科研管理》2016年第11期.
                  [8] 	刘放、杨筝、杨曦:《制度环境、税收激励与企业创新投入》[J],《管理评论》2016年第2期.
                  [9] 	王丰龙、曾刚、周灿:《中国地方政府科技财政支出对企业创新产出的影响研究——来自工业企业数据库的证据》[J],《地理科学》2017年第37期.
                  [10] 	肖丁丁、朱桂龙、王静:《政府科技投入对企业R&amp;D支出影响的再审视——基于分位数回归的实证研究》[J],《研究与发展管理》2013年第3期.
                  [11] 	俞立平:《金融支持、政府与企业投入对科技创新的贡献研究》[J],《科研管理》2015年第3期.
                  [12] 	袁建国、范文林、程晨:《税收优惠与企业技术创新——基于中国上市公司的实证研究》[J],《税务研究》2016年第10期.
                  [13] 	翟海燕、董静、汪江平:《政府科技资助对企业研发投入的影响——基于Heckman样本选择模型的研究》[J],《研究与发展管理》2015年第5期.
                  [14] 	郑军、翟华云:《企业、政府、金融机构科技投入与高校科技产出的关系研究》[J],《科技进步与对策》2012年第6期.
                  [15] 	Becker B.,2015, “Public R&amp;D Policies and Private R&amp;D Investment: A Survey of the Empirical Evidence”[J], Journal of Economic Surveys, Vol.29, No.5: 917-942.
                  [16] 	Bernini C., Pellegrini G., 2011, “How Are Growth and Productivity in Private Firms Affected by Public Subsidy? Evidence from a Regional Policy”[J], Regional Science and Urban Economics, Vol.41, No.3: 253-265.
                  [17] 	Cin B.C., Kim Y.J., Vonortas N.S., 2017, “The Impact of Public R&amp;D Subsidy on Small Firm Productivity: Evidence from Korean SMEs”[J], Small Business Economics, Vol.48, No.2: 345-360.
                  [18] 	Dai X., Cheng L., 2015, “The Effect of Public Subsidies on Corporate R&amp;D Investment: An Application of the Generalized Propensity Score”[J], Technological Forecasting and Social Change, Vol.90, No.2: 410-419.
                  [19] 	Guo D., Guo Y., Jiang K., 2016, “Government-subsidized R&amp;D and Firm Innovation: Evidence from China”[J], Research Policy, Vol.45, No.6: 1129-1144.
                  [20] 	Guo D., Guo Y., Jiang K., 2017, “Funding Forms, Market Conditions, and Dynamic Effects of Government R&amp;D Subsidies: Evidence from China”[J], Economic Inquiry, Vol.55, No.2: 825-842.
                  [21] 	Hujer R., Radic D., 2010, “Evaluating the Impacts of Subsidies on Innovation Activities in Germany”[J], Scottish Journal of Political Economy, Vol.52, No.4: 565-586.
                  [22] 	Jaffe A.B.,2002, “Building Programme Evaluation into the Design of Public Research-Support Programmes”[J], Oxford Review of Economic Policy, Vol.18, No.1: 22-34.
                  [23] 	Smith N., Thomas E., 2016, “Regional Conditions and Innovation in Russia: The Impact of Foreign Direct Investment and Absorptive Capacity”[J], Regional Studies, Vol.51, No.9: 1412-1428.
                  [24] 	Szczygielski K., Grabowski W., Pamukcu M.T., Tandogan V.S., 2017, “Does Government Support for Private Innovation Matter? Firm-level Evidence from Two Catching-up Countries”[J], Research Policy, Vol.46, No.1: 219-237.
                  [25] 	Wakelin K.,2001, “Productivity Growth and R&amp;D Expenditure in UK Manufacturing Firms”[J], Research Policy, Vol.30, No.7: 1079-1090. 
               </bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
